Fragmenta in Matthaeum
1 Mt 1, 16 Αἱ ἐπαγγελίαι πρὸς τὸν ∆αβὶδ ἐγένοντο καὶ τὸν Ἀβραὰμ ὡς ἐξ
αὐτῶν φανήσεται ὁ Χριστὸς οὐχὶ τοῦ Χριστοῦ τι μέλλοντος ἐντεῦθεν ὠφελεῖσθαι,
ἀλλὰ τοῦ θεοῦ τιμῶντος ἐκείνους. οἱ τοίνυν εὐαγγελισταὶ τοῦτο μὲν ὅτι κατὰ τὰς
προφητικὰς φωνὰς ἐγένετο δεῖξαι ἠβουλήθησαν· ἵνα δὲ μὴ νομισθῶσιν οὕτω περὶ
τούτου σπουδάζειν ὡς ἂν τοῦ Χριστοῦ μέλλοντος ἐντεῦθεν δείκνυσθαι μεγάλου, τὴν
μὲν Μαρίαν παρέλιπον, ἣν ἀληθῶς συνέβη μητέρα γενέσθαι τοῦ θεοῦ, τὸν δὲ Ἰωσὴφ
ἐγενεαλόγησαν κατ' ἔμφασιν ἤ τινα σαφῆ μᾶλλον ἀπόδειξιν δεικνύναι βουλόμενοι
ἐκεῖθεν τὸν Χριστόν, ἐκεῖνο σαφὲς ποιοῦντες τοῖς ἐντυγχάνουσιν, ὅτι οὐδὲ διαφέρει
διὰ τῆς Μαρίας ἢ τοῦ Ἰωσὴφ τὸ γένος εἰπεῖν τοῦ Χριστοῦ· πῶς γὰρ ἡ μὴ κατὰ νόμον
αὐτὸν γεννήσασα γυναικῶν; εἰ δὲ καί τι τῆς Μαρίας ἐλήφθη, ἐξ οὗ τὸ κατὰ σάρκα
διεπλάσθη Χριστὸς οὐ φυσικῶς, ἀλλὰ παραδόξως τοῦ ἁγίου πνεύματος βραχὺ μέν τι
λαβόντος ἐξ αὐτῆς, διαπλάσαντος δὲ ἀπ' ἐκείνου τῷ θεῷ λόγῳ τὸν ναόν. ὡς
φαίνεσθαι μὲν ἐκ τῆς συγγενείας τοῦ ∆αβὶδ κατά γε τὰς προφητικὰς δειχθέντα
φωνάς, φαίνεσθαι δὲ αὐτὸν οὐ σεμνυνόμενον τῷ γένει αὐτῶν, ἀλλ' εἴπερ ἄρα τὸ
ἀληθὲς εἰπεῖν ἐκείνους σεμνύνοντα οὓς ἐπιγράφεσθαι πατέρας ἐβούλετο. 2 Mt 1, 17
∆ιὰ τοῦτο ἐμνήσθη τῶν τριῶν διαιρέσεων, ἵνα δείξῃ τοὺς τῶν κριτῶν πρὸ τῶν
βασιλέων χρόνους ἕως ∆αβίδ· τοῦ γὰρ Σαοὺλ οὐ μνημο νεύει διὰ τὸ ἀδόκιμον αὐτὸν
γεγονέναι καὶ κατὰ ὀργὴν τοῦ θεοῦ δοθῆναι. διὰ τοίνυν τὰς διαφόρους καταστάσεις
τῶν ἀρξάντων παρὰ Ἰουδαίοις, τῶν κριτῶν, βασιλέων, τῶν ἱερέων, ἐποιήσατο τὴν
διαίρεσιν. εἰ καὶ δέκα δὲ καὶ ἑπτά εἰσιν οἱ βασιλεῖς ἀπὸ ∆αβὶδ ἕως Ἰεχωνίου, ἀλλὰ
τοὺς τρεῖς παραλιπὼν ὁ εὐαγγελιστὴς οὐκ ἐσφάλη· οὐ γὰρ διαδοχὰς προέθετο εἰπεῖν
βασιλέων, ἀλλὰ γενεάς. καὶ ἵν' ἀπαντήσῃ ὁ ἀριθμὸς τῶν τεσσάρων καὶ δέκα γενεῶν
, παρέλιπε τοὺς τρεῖς· οὐ γὰρ γενεὰν χρόνου ἀνθρώπου καθ' ὅν τις παιδοποιεῖ
ἀδήλου ὄντος τούτου, ἀλλὰ τινῶν ἀριθμὸν ἐνιαυτῶν <εἰσηγήσατο>. διὸ οὓς ᾔδει
ἀρκεῖν αὐτῶν εἰς τὸν ἀριθμόν, τούτους παρέλαβεν, μὴ φροντίσας τῶν προσώπων.
οὕτως καὶ ἐπὶ τῆς τρίτης τέσσαρας καὶ δέκα <περιεχούσης> δώδεκα μόνους ἀριθμεῖ
ὡς ἀρκούντων καὶ τούτων ἀναπληρῶσαι τὰ ἐκ τῶν τεσσάρων καὶ δέκα γενεῶν.
μᾶλλον δ' ἐν τῇ τρίτῃ γενεαλογίᾳ εὑρίσκονται τέσσαρες καὶ δέκα συναριθμουμένου
καὶ αὐτοῦ τοῦ Χριστοῦ καὶ τοῦ δευτέρου Ἰεχωνίου, ὃς καὶ Ἰωακεὶμ ἐκαλεῖτο
ἀπόγονος ὢν Ἰωσίου. εἰπὼν τοίνυν τοὺς προγόνους ἅπαντας καὶ τελευτήσαςὅτι δι'
ἐκείνην καὶ τοῦτον ἐγενεαλόγησεν. 3 Mt 1, 23 Τῇ ἀρχαιότητι τῆς προφητείας
πιστοῦται τὸν λόγον ὁ ἄγγελος· τῷ δὲ Ἄχαζ ἐλέχθη ὁ λόγος οὗτος, ὅτε
ἐπεστράτευσαν κατ' αὐτοῦ βασιλεὺς Σαμαρείας καὶ Συρίας, ἐπειδὴ ἠγωνία μὴ
λάβωσιν τὴν πόλιν καὶ καταστήσωσιν βασιλέα τὸν υἱὸν Ταβεήλ, ὁ θεὸς τὸν χρησμὸν
αὐτῷ τοῦτον εἶπε δηλῶν, ὅτι ἕως οὗ ὁ Χριστὸς τεχθῇ ἐκ τῆς παρθένου, οὐκ ἂν
παύσονται οἱ ἐκ γένους ∆αβὶδ ἄρχοντες Ἰσραήλ. καὶ ἔμεινεν πεντεκαίδεκα ἔτη ἐν τῇ
βασιλείᾳ καὶ ἀπέθανεν. καὶ γέγονεν ὁ υἱὸς αὐτοῦ βασιλεὺς ὢν ἐτῶν εἴκοσι καὶ
τεσσάρων ὡς εἶναι Ἐζεκίαν ἐτῶν ἐννέα, ὅτε ὁ πατὴρ αὐτοῦ ἐβασίλευσεν. πῶς οὖν
Ἰουδαῖοι τὸν χρησμὸν λέγουσιν ἐπὶ Ἐζεκίου ἀποβῆναι τοῦ πρὸ τῆς βασιλείας τοῦ
πατρὸς τεχθέντος πρὸ ἐτῶν ἐννέα, ἵνα συγχωρήσωμεν, ὅτι ἐν τῷ πρώτῳ ἔτει τῆς
βασιλείας αὐτοῦ ἐδόθη ὁ χρησμὸς οὗτος. καὶ μή τις λεγέτω αἰσχρὰν τὴν ἐκ γυναικὸς
γέννησιν· πρῶτον μὲν γὰρ ἡ ἀσώματος τοῦ θεοῦ φύσις οὐ πέφυκε μολύ νεσθαι φῶς
ὑπάρχουσα, ὅπου γε οὐδὲ τὸ αἰσθητὸν τῶν φωστήρων φῶς μολύνεται πλησιάζον
ἀκαθάρτοις τόποις. ὅλως δὲ ὁ διὰ τῆς διαπλάσεως μὴ μολυνθεὶς ἐν τῷ δημιουργεῖν
τὴν γυναῖκα οὐδὲ ἐν τῷ σαρκοῦσθαι ἐξ αὐτῆς ἐμολύνθη. ταῦτα γὰρ πρὸς τὰς τῶν
1
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

αἰσχρῶν ἀντιθέσεις· παρὰ γὰρ τοῖς καθαροῖς οὐδεμία διαφορὰ τῶν γεννητικῶν
μορίων καὶ τῶν λοιπῶν· ὁ γὰρ αὐτὸς θεὸς ὅλην ἐδημιούργησε τὴν γυναῖκα καλὴν
λίαν ὡς καὶ πᾶσαν τὴν κτίσιν. 4 col1 Mt 1, 24 ∆ιὰ τρεῖς αἰτίας μετὰ μνηστείαν
συνέλαβεν· ἵνα δόξῃ ἐξ αὐτοῦ κεκυηκέναι καὶ μὴ ἀποθάνῃ καὶ ἵνα ἐξ αὐτοῦ
γενεαλογηθῇ καὶ ἵνα σχῇ κηδεμόνα τῆς ἀπὸ Ἡρώδου ἐπιβουλῆς
συναντιλαμβανόμενον αὐτῆς. Τίνος ἕνεκεν μετὰ τὴν μνηστείαν συνέλαβεν; τὴν
παρθένον οἶμαι τρισὶ ταύταις αἰτίαις περιέχεσθαι· τῷ τε δοκεῖν πᾶσιν ἐκ τοῦ Ἰωσὴφ
γενέσθαι τὴν κύησιν καὶ διὰ τοῦτο πεφευγέναι τὸν κίνδυνον καὶ τῷ ἐξ αὐτοῦ τούτου
γενεαλογηθῆναι τὸν Χριστὸν καὶ ἔτι τῷ κηδεμόνα ἔχειν αὐτὸν καὶ διάκονον ἐν ταῖς
περιστάσεσιν, ὅτε ὑπὸ τοῦ Ἡρώδου ἐδιώκοντο. 5 Mt 1, 24–25 Συνῴκει δὲ ἡ Μαρία τῷ
ἑαυτῆς μνηστῆρι διὰ τὸ συνεσκιασμένως γενέσθαι τὴν τοῦ Χριστοῦ γέννησιν, ἵνα καὶ
τοὺς Ἰουδαίους λάθῃ καὶ τὸν διάβολον κυοφορούμενος καὶ τικτόμενος ὁ τοῦ θεοῦ
λόγος, ὃς σπέρματος Ἀβραὰμ ἐπελάβετο ἄνθρωπος γεγονώς, οὐ μὴν ἀγγέλοις ἑαυτὸν
ἀπῄκασε τοῖς δυναμένοις καὶ μετασχηματίζεσθαι καὶ ἄλλο ὁρᾶσθαι καὶ φαντάζειν
τοὺς ὁρῶντας ἀνθρώπους. ἔμεινε δὲ ἡ παρθένος καὶ μετὰ τὸ τεκεῖν ἀμύητος
σωματικῆς συμπλοκῆς καὶ οὐκ ἔγημεν· ὁ γὰρ εὐαγγελιστὴς ἐξηγήσατο τὸ γεγονός, ὃ
τὴν τοῦ μὴ γεγονότος ἔμφασιν ἐξ ἀντιδιαστολῆς δηλοῖ. 6 Mt 2, 1 Τίνος ἕνεκεν ἡμῖν
καὶ τὸν χρόνον λέγει καὶ τὸν τόπον ἐν Βηθλεὲμ εἰπὼν καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις Ἡρώδου
τοῦ βασιλέως; μέμνηται τῶν ἡμερῶν Ἡρώδου, ἵνα εὑρήσῃς τὸν ἀριθμὸν τῶν ἐτῶν
παυθέντα κατὰ τὴν προφητείαν ∆ανιὴλ ἄχρι τοῦ Χριστοῦ ἀριθμοῦσαν τὰς
ἑβδομήκοντα ἑβδομάδας τῶν ἐτῶν.
7 Mt 2, 1–2 Ἀκολούθως τῇ προφητείᾳ ὁ Ἰησοῦς ἐν Βηθλεὲμ ἐτέχθη. μέμνηται
δὲ ὁ εὐαγγελιστὴς καὶ τῶν τοῦ Ἡρώδου χρόνων, ὅπως ἀπὸ τῆς τοῦ ∆ανιὴλ
προφητείας ἕως τοῦ Χριστοῦ ἀριθμοῦντες τὰς ἑβδομήκοντα ἑβδομάδας τῶν ἐτῶν
εὑρήσωμεν τὴν συμπλήρωσιν τῶν ἐτῶν. καὶ ἐπείπερ διὰ τὴν αὑτῶν ἀπιστίαν οἱ
Ἰουδαῖοι οὐκ ἔγνωσαν τὸν χρόνον τῆς γεννήσεως, ἐκ τῶν μάγων αὐτοὺς
καταισχύνει ὡς ἀμελεῖς. ὁ δὲ ἀστὴρ διὰ τοῦτο ἀπεκρύβη πρὸς καιρόν, ἵνα
ἀναγκασθῶσιν οἱ μάγοι ἐρωτῆσαι ποῦ ἐστιν ὁ τεχθεὶς βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων καὶ
γένηται τοῦτο πᾶσι κατάδηλον. 8 Mt 2, 2 Ὡς κομῆται δὲ καὶ τὰ τοιαῦτα περὶ τὸν
αἰθέρα καινόν τι τῷ βίῳ σημαίνουσιν, οὕτω πολὺ πλέον παράδοξος ἀστὴρ ἐφαίνετο
ὁ τοῦ μεγάλου βασιλέως Ἰησοῦ· οὔτε δὲ Ἡρώδῃ οὔτε ἱερεῦσιν οὔτε γραμματεῦσιν,
ἀλλ' ἁπλῶς ἐν τῇ πόλει λέγουσιν οἰόμενοι φανερὸν εἶναι τὸν ἀστέρα καὶ τὸν
βασιλέα τοῖς εἰδόσι τὴν προφητείαν, ὅπερ ἐστὶν ἔλεγχος Ἰουδαίοις. 9 Mt 2, 3–4
Ἀλλόκοτος ὁ Ἡρώδης πὴ μὲν πιστεύων τοῖς προφητικοῖς, ὅτι ἔσται Χριστὸς ὁ
βασιλεὺς πάντων, πὴ δὲ νομίζων δύνασθαι αὐτὸν ἀνελεῖν καὶ τὰς προφητείας
ἀνατρέψαι· μανίας δὲ τεκμήριον· εἰ γὰρ ἐπίστευσε τοῖς λεχθεῖσιν, ὤφειλεν ἐννοεῖν
, ὅτι ὑπὲρ ἄνθρωπον ἦσαν τὰ λεχθέντα καὶ γεγονότα καὶ οὐχ οἷός τε ἦν ἀνατρέψαι
τὰ τῷ θεῷ δόξαντα. ἢ εἰ οὐκ ἐπίστευσεν, τί ἐδειλία καὶ ἤθελεν ἐπιβουλεῦσαι τῷ
βρέφει; οὗτος ὁ Ἡρώδης Ἰδουμαῖος ἦν τὸ γένος· ἐπειδὴ γὰρ ἐξέλιπεν ἐξ Ἰούδα
ἄρχωνκατὰ τὴν τοῦ Ἰακὼβ προφητείαν καὶ λοιπὸν οἱ Ῥωμαῖοι ἦρξαν, ἔκτοτε καὶ ὁ
Ἡρώδης ἦρξε τοῦ Ἰουδαίων ἔθνους. 10 Mt 2, 9–10 10 ∆ιὰ τοῦτο κρύπτεται ὁ ἀστήρ,
ὅτε οἱ μάγοι τῶν Ἱεροσολύμων ἐπέβησαν, ἵνα ἀπολέσαντες τὸν χειραγωγοῦντα
ἀναγκασθῶσι παρὰ Ἰουδαίων μανθάνειν, μᾶλλον δὲ ἐν τῷ μανθάνειν διδάσκειν
ἐκείνους· τὸν γὰρ τόπον ζητοῦσι μόνον, ὅτι δὲ ἐτέχθη, προλαβόντες ᾔδεσαν. καὶ
ὑπὲρ τούτου μακρὰν ἀποδημίαν ἐστείλαντο καὶ εἰς κίνδυνον αὑτοὺς ἔρριψαν· εἰς
γὰρ βασιλευομένην πόλιν ἐλθόντες ἠρώτων ποῦ ὁ βασιλεὺς ἐτέχθη οὐ τοῦ
βασιλεύοντος τότε τὸν θυμὸν ὑπειδόμενοι, οὐ τῆς πόλεως τὴν ἐπιβουλήν. ἐπειδὴ δὲ
2
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

ἠρώτησαν καὶ διδασκάλους ἔσχοννῦν δὲ φαίνεσθαι καὶ φανέντα ἵστασθαι.
χειραγωγήσας γὰρ αὐτοὺς πρὸς τὴν φάτνην, οὐκ ἄνωθεν αὐτῶν δείκνυται, ἀλλὰ
κάτω κατελθὼν ἔστη οὗ ἦν τὸ παιδίον, ὑπὲρ αὐτῆς ὡς εἰπεῖν τῆς κεφαλῆς. 12 col1
Mt 2, 13–15 Ἀναχωρήσαντες οἱ μάγοι ἄπρακτον ἐποίησαν τὴν Ἡρώδου πονηρίαν.
ὅμοιον δὲ τῷ ἐξ Αἰγύπτου ἐκάλεσα τὸν υἱόν μου κεῖται ἐν Ἀριθμοῖς· θεὸς ἐξ
Αἰγύπτου ἐκάλεσεν αὐτόν· δόξα ὡς μονοκέρωτος αὐτῷ. Τὸ ἐξ Αἰγύπτου ἐκάλεσα τὸν
υἱόν μου ἐν τῇ βίβλῳ τῶν Ἀριθμῶν γέγραπται· θεὸς ἐξ Αἰγύπτου ἐκάλεσεν αὐτόν·
δόξα ὡς μονοκέρωτος αὐτῷ.
13 Mt 3, 5–6 Ἀκούσαντες οἱ ὄχλοι τὴν ὑπερβάλλουσαν τοῦ ἀνδρὸς πολιτείαν
ἐπεθύμουν αὐτὸν ἰδεῖν. καὶ διὰ τοῦτο, ὅτε ἤκουσαν, ὅτι παραγέγονεν, πάντες
συνέτρεχον πρὸς αὐτὸν ὡς πρὸς ἄνθρωπον ἐκ θεοῦ ἀπεσταλμένον. τὸ δὲ
ἐξωμολογοῦντο ἐπ' αὐτοῦ, ἵν' ὥσπερ ἱερεὺς προσαγάγῃ τὰς ὑπὲρ αὐτῶν θυσίας. 14
Mt 3, 9 Ἀθρύπτως τὴν τῆς σαρκὸς ἐκβαλὼν συγγένειαν τὴν ἀπὸ τῆς πίστεως εἰσάγει·
ἡ γὰρ μίμησις τῆς ἀρετῆς ποιεῖ τὴν ἀληθῆ συγγένειαν· ᾔδει γὰρ ὅτι τούτοις
καυχώμενοι ἠμέλουν τῆς κατὰ ψυχὴν ἀρετῆς. 15 Mt 3, 9 Εἰ ἐκ τῶν λίθων δίδονται
τέκνα τῷ Ἀβραάμ, οὐ τῇ ἕξει τῆς σαρκὸς καὶ πνεύματος, ἀλλὰ τῇ ἕξει τῆς ἀρετῆς· τοῦ
θεοῦ οὖν ὁ λαὸς χρηματίζει πατέρα τὸν Ἀβραάμ. καὶ πῶς ἢ διὰ τί, ζήτει. 16 Mt 3, 9 Οἱ
λίθοι λαμβάνονται εἰς στεῖραν καὶ εἰς τὴν εἰδωλολατρείαν τῶν ἐθνῶν. πρὸς τούτοις
θεώρει καὶ τὴν πεπηγυῖαν ὡς λίθον καρδίαν τοῦ δράκοντος. 18 Mt 3, 11 Ὁ ὀπίσω μου
ἀντὶ τοῦ ὁ μετ' ἐμέ· τὸ δὲ ἐρχόμενος ἀντὶ τοῦ ὁ φανερωθησόμενος. ἐν πυρὶ λέγονται
αἱ τῶν ἁγίων ψυχαὶ βαπτίζεσθαι εἰλικρινῶς ὡς τὸ τῆς εὐσεβείας παραδεχόμεναι
μυστήριον διὰ τὸ ἐν πυρίναις γλώσσαις κατεληλυθέναι τὸ πρῶτον ἐπὶ τοὺς μαθητὰς
τὸ πνεῦμα, δι' οὗ ἐβαπτίσθησαν τελειωθέντες τὰς ψυχάς. ἢ ὅτι ἐν τῷ μέλλοντι αἰῶνι
πάντες πυρὶ μέλλουσι βαπτισθῆναι· πᾶν γὰρ πυρὶ ἁλισθήσεται, ἵνα ἑκάστου τὸ ἔργον,
ὁποῖόν ἐστιν, τὸ πῦρ δοκιμάσῃ τὴν *** ὑπὲρ νοῦν, τῷ δὲ ὑλικῷ τὸ πῦρ <ἀντέθηκεν>,
οὐ πονηρὸν οὐδὲ κακὸν ὑπάρχον, ἀλλ' ἰσχυρὸν καὶ κακοῦ καθαρτικόν· ἀγαθὴ γὰρ
δύναμις τὸ πῦρ νοεῖται καὶ ἰσχυρά, φθαρτικὴ τῶν χειρόνων καὶ σωστικὴ τῶν
ἀμεινόνων. διὸ καὶ φρόνιμον λέγεται παρὰ τοῖς προφήταις. οὕτως οὖν καὶ ὅτε ἂν ὁ
θεὸς λέγηται πῦρ καταναλίσκον, οὐ κακίας, ἀλλὰ δυνάμεως ὄνομα καὶ σύμβολον
ἐκδεκτέον· ὡς γὰρ τὸ πῦρ ἰσχυρότατον τῶν στοιχείων καὶ πάντων κρατοῦν, οὕτως
καὶ ὁ θεὸς παντοδύναμος καὶ παντοκράτωρ, δυνάμενος κρατῆσαι, κτίσαι, ποιῆσαι,
τρέφειν, αὔξειν, σῴζειν, ὁ σώματος καὶ ψυχῆς ἐξουσίαν ἔχων. ὡς οὖν τῶν στοιχείων
ὑπερέχει τὸ πῦρ, οὕτως θεῶν τε καὶ δυνάμεων καὶ ἀρχῶν ὁ παντοκράτωρ. διπλῆ τε ἡ
δύναμις τοῦ πυρός, ἣ μὲν πρὸς δημιουργίαν καὶ πέπανσιν καρπῶν καὶ ζῴων γένεσιν
καὶ τροφὴν ἐπιτήδειος, ἧς εἰκὼν ἥλιος, ἣ δὲ πρὸς ἀνάλωσιν καὶ φθοράν, ὡς τὸ πῦρ
τὸ ἐπίγειον. πῦρ οὖν ὅταν λέγηται θεὸς καταναλίσκον, δύναμις ἰσχυρὰ καὶ
ἀπροσάντητος, ᾗ μηδὲν ἀδύνατον, ἀλλὰ καὶ τὸ ἀπολέσαι δυνατόν. περὶ τῆς τοιαύτης
δυνάμεως καὶ ὁ σωτὴρ λέγει· πῦρ ἦλθον βαλεῖν ἐπὶ τὴν γῆν, δηλονότι δύναμιν τῶν
μὲν ἁγίων καθαρτικήν, τῶν δὲ ὑλικῶν ὡς μέν φασι τινὲς ἀφανιστικήν, ὡς δὲ ἡμεῖς
ἂν φαίημεν, παιδευτικήν. ἔχει δὲ καὶ φόβον τὸ πῦρ καὶ διάχυσιν τὸ φῶς. 19 Mt 3, 12
Ὡς κριτὴς ὁ Χριστὸς ἀποχωρίζει τοὺς καθαροὺς ἐν βίῳ ἀπὸ τῶν ἀδίκων. Mt 3, 15
Οὐχ ὡς ἁμαρτίας μέτοχος καὶ ἐκ ταύτης καθαίρεσθαι δεόμενος ὑπὸ Ἰωάννου ὁ
σωτὴρ βαπτίζεται, ἀλλ' ὡς ἂν μὴ ἀντίθεος νομισθείη μὴ πληρῶν τὰ τοῦ νόμου καὶ
ἵνα δείξῃ τὸν Ἰωάννην ἐκ θεοῦ ἀπεσταλμένον καταδέχεται ὑπ' αὐτοῦ βαπτισθῆναι.
21 Mt 3, 15 Ὁ κατὰ νόμον τέλειος τὸ Ἰωάννου βάπτισμα βαπτιζόμενος εἰς τὸ τοῦ
νόμου τέλος ἔφθασεν. διὸ καὶ ὁ Χριστὸς ὡς τέλειος ἐν νόμῳ ἐβαπτίσθη τὸ Ἰωάννου
βάπτισμα· ὅθεν ἔλεγεν· οὕτως γὰρ πρέπον ἐστὶν ἡμῖν πληρῶσαι πᾶσαν δικαιοσύνην.
3
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

22 Mt 4, 4 Τὸ δὲ οὐκ ἐπ' ἄρτῳ· ὁ πρῶτος Ἀδὰμ διὰ τῆς βρώσεως ἥμαρτεν, ὁ
Χριστὸς δι' ἐγκρατείας περιγίνεται καὶ διδάσκει, ὅτι οὐ δεῖ ἀφίστασθαι τοῦ θεοῦ, κἂν
λιμώττωμεν. τοῦτο ἀρραβών ἐστι καὶ τῆς μελλούσης καταστάσεως, ὅπερ ἤρξατο ἐν
Χριστῷ, ὅτι καὶ δίχα τροφῆς μέλλουσι ζῆν οἱ ἄνθρωποι.
23 Mt 5, 13 Ἅλας τῆς γῆς ἐστι τὸ ψυχικὸν ἄρτυμα. 25 Mt 5, 16 Ἀπάγει δὲ ἡμᾶς
τῆς ἰδίας φιλοδοξίας τὴν τοῦ θεοῦ δόξαν τέλος τῶν ἔργων προτιθείς. 26 Mt 5, 19
Βασιλείαν τῶν οὐρανῶν τίς φησιν οὐ μόνον τὰ ἐνδιαιτήματα τῶν ἁγίων, ἀλλὰ καὶ
τὴν τοῦ μέλλοντος αἰῶνος κατάστασιν. 27 Mt 5, 22 ∆ύο εἴρηκε, τὸ ὃς ἂν εἴπῃ ῥακὰ
καὶ τὸ ὃς ἂν εἴπῃ μωρέ, τὴν μὲν μωρίαν ἐπὶ τῆς ψυχῆς λαβών, τὸ δὲ κατάπτυστον ἐπὶ
τῶν σωματικῶν, τοῦτο βουλόμενος εἰπεῖν, ὅτι· ὃς δ' ἂν δι' ὑπερηφανίαν κατὰ τῶν
ὁμοπίστων ἐπαίρηται μισῶν τε αὐτοὺς καὶ ἀποστρεφόμενος ἢ καὶ μυσαττόμενος ἢ
πολλάκις ὡς οὐδενὸς ὄντας ἀξίους λόγου <ὑπερορῶν>, τὴν ὑπερηφανίαν ἢ ἀπὸ τῶν
σωματικῶν πλεονεκτημάτων ἢ ἀπὸ τῶν κατὰ ψυχὴν ἀναδεχόμενος καὶ διὰ τούτου
τοὺς ὁμοπίστους ὑπερορῶν ὥσπερ καταδεεστέρους ὄντας αὐτοῦ, οὗτός μοι
κατακρίσεως οὐκ ἐλεύθερος νενόμισται· ἐγγὺς γάρ ἐστι τοῦ φονέως μισῶν καὶ οὗτος,
οὓς φιλεῖν διὰ τὴν οἰκειότητα τῆς πίστεως μάλιστα ἐχρῆν ὑπούσης καὶ τῆς κατὰ
φύσιν οἰκειότητος ἱκανῆς συνάψαι πρὸς φιλίαν αὐτούς. 28 Mt 5, 22 Τὸ αὐτὸ πέφυκεν
εἶναι συνέδριον καὶ γέεννα· ἀμφότερα γὰρ κολάζουσι τὸν εἰπόντα. ἀποροῦσι δέ τινες
πῶς ὁ κύριος μωροὺς εἰπὼν τοὺς ἁμαρτωλοὺς κολάζει τὸν λέγοντα τὸν ἀδελφὸν
αὐτοῦ μωρόν. τοῦτο δὲ ποιεῖ, οὐχ ὅτι οὐκ ἔστιν ἴσως μωρὸς πρὸς ὃν τὸ ῥῆμα, ἀλλ' ὅτι
ὀργῆς τὰ τοιαῦτά εἰσιν. καὶ οὐ τοῦ ἀδικουμένου ἀντέχεται ὁ σωτὴρ τοσοῦτον, ὅσον
τοῦ ἀδικήσαντος. διὰ τοῦτο ἔνοχος, φησίν, ἔσται ὁ τοιοῦτος τῷ συνεδρίῳ καὶ τῇ
κρίσει καὶ τῇ γεέννῃ. 30 Mt 5, 22 Ὁ τὸν ὁμόπιστον καλῶν μωρὸν δοκεῖ καὶ τὸ τῆς
πίστεως μυστήριον διασύρειν, δι' ὧν τὸν ὀρθῶς πιστεύοντα καὶ ἔμφρονα κατὰ τοῦτο
τὸ μυστήριον μωρὸν καλεῖ. 31 Mt 5, 25 Τοῦτο βούλεται εἰπεῖν· δεῖ ἡμᾶς εὐεργετεῖν
, φησίν, τὸν ἀντίδικον καὶ μὴ βλάπτειν ἐν ὅσῳ ζῶμεν, ἵνα μὴ ἀπαιτηθῶμεν δίκας ὧν
πράττομεν καὶ ἐν τῷ νῦν αἰῶνι καὶ ἐν τῷ μέλλοντι· ἀμφότερα γὰρ προφαίνει ἐν τῷ
λόγῳ. 34 Mt 5, 31–32 ∆ιδάσκει σαφῶς διὰ τούτων, ὅτι οὐ τὸ ἄλογον ῥεπούδιον λύει
τὸν γάμον παρὰ θεῷ, ἀλλ' ἡ ἄτοπος πρᾶξις κἂν μὴ λυθῇ νόμῳ· ὅλη γὰρ ἡ Χριστοῦ
διδασκαλία τὰ κατὰ διάθεσιν κρίνει. 35 Mt 5, 36 Οὐκέτι τοῖς σκιώδεσιν ἐμμένομεν
καὶ ὥσπερ οὐ περιτεμνόμεθα οὔσης ἐν τῷ νόμῳ τῆς περιτομῆς, οὕτως οὐδὲ ὀμνύειν
ἡμᾶς δεῖ, ἐπειδὴ ἐν τῷ νόμῳ σκιωδῶς γέγραπται· ἐλθούσης γὰρ τῆς ἀληθείας
παρῆλθον αἱ σκιαί. 36 Mt 5, 37 Ἔστω ἡ τοῦ βίου ὑμῶν μαρτυρία ὅρκου βεβαιοτέρα. εἰ
δέ τις ἀναιδὴς μὴ δυσωπούμενος ὑμῶν τῷ βίῳ τολμᾷ ὑμῖν ἐπαγαγεῖν ὅρκον, ἔστω
ὑμῖν τὸ γαὶ ναὶ καὶ τὸ οὒ οὒ ἀντὶ παντὸς ὅρκου. 37 Mt 5, 38–40 Οὐκ ἐπὶ ψιλῆς τῆς
λέξεως ἔθετο τὰ νόμιμα ἡμῖν παρέχων τὸν σκοπὸν αὐτῶν ἐξετάζειν ἀκριβῶς· οὔτε
γὰρ πάντως αἰτοῦντι κελεύει δι δόναι, κἂν μὴ ἔχῃ τις· ἀδύνατον γάρ· οὔτε μὴν εἰ
ἔχοι, αἰτοίη δέ τις κακῶς· χείρων γὰρ ἡ δόσις, ὅταν ὁ μὲν πρὸς ἀσέλγειαν αἰτῇ καὶ
ἀκολασίαν καὶ μὴ πρὸς τὴν χρείαν, ὁ δὲ παράσχῃ, ὕλην τῆς τοιαύτης ἀκολασίας
διδούς. ἐπεὶ πῶς ἐπὶ τῶν ἀποστόλων κεῖται· διεδίδετο ἑκάστῳ καθότι ἄν τις χρείαν
εἶχεν; ὅπερ ἐστὶν οὐκέτι τοῖς αἰτοῦσι διδόντων ἁπλῶς, ἀλλὰ πρὸς τὴν χρείαν
χορηγούντων· πῶς δὲ καὶ τὸ καθ' ὃ ἂν ἔχῃ τις εὐπρόσδεκτος, οὐ καθ' ὃ οὐκ ἔχει, καὶ
οὐχ ἵνα ἄλλοις ἄνεσις, ὑμῖν δὲ θλίψεις καὶ ὅσα λέγει ἕτερα δεικνύς, ὅτι πρὸς τὰ
προσόντα διδόναι προσήκει; 38 col1 Mt 5, 40–42 Κἂν φίλος ἐστίν, φησίν, κἂν ἐχθρός
, κἂν πιστός, κἂν ἄπιστος, ἀδιακρίτως εὐεργέτει τὸν δεόμενον· οἱ γὰρ Ἰουδαῖοι τοὺς
φίλους μόνους ἤθελον ἀμείβεσθαι. διὸ καὶ πρὸς τὸν κύριον ἔλεγον προτρεπόμενοι
4
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

αὐτὸν ἰάσασθαι τὸν υἱὸν τοῦ βασιλικοῦ· ἄξιος γάρ ἐστιν ᾧ παρέξεις τοῦτο, ὅτι καὶ
τὴν συναγωγὴν ἡμῶν αὐτὸς ᾠκοδόμησεν. ∆ίδου, φησίν, ἀεὶ καὶ μὴ ἀναίνου, κἂν
φίλος, κἂν ἐχθρός, κἂν πιστός, κἂν ἄπιστος τυγχάνῃ ὁ αἰτῶν καὶ εὐεργέτει διηνεκῶς
τὸν δεόμενόν σου τῆς ἀντιλήψεως. 39 Mt 5, 44 Ὑπερεύχου τῶν ἐχθρῶν ἐν τούτῳ
αὐτοὺς ἀμυνόμενος, ἐν τῷ μὴ συνεῖναι αὐτοῖς ἐμμένουσι τῇ πονηρίᾳ. 40 Mt 5, 44 Ὁ
τοῦ κυρίου νόμος καὶ φύσιν καὶ τὸν θεῖον ὑπεραναβαίνει νόμον, φημὶ δὴ τὸν
Μωσέως· τὰ γὰρ παρὰ ἀνθρώποις ἀδύνατα, δυνατὰ παρὰ τῷ θεῷ. πλὴν οὐκ ἀδύνατα
νομοθετεῖ ὁ Χριστὸς ὡς ἔδειξε Στέφανος ἐν τῷ καιρῷ τοῦ πάθους κλίνων τὰ γόνατα
καὶ ὑπερευχόμενος τῶν λιθαζόντων αὐτόν, ὁμοίως καὶ Παῦλος ὁ τοσαῦτα παθὼν
ὑπὸ Ἰουδαίων καὶ ὑπερευχόμενος αὐτῶν. τὸ οὖν σπάνιον δείκνυσιν, ὅτι οὐκ
ἀδύνατα, εἰ καὶ τοῖς πολλοῖς ἐστι δυσκατόρθωτα διὰ τὸ μὴ εἰς ἄκρον τὴν ἀρετὴν
ἐργάζεσθαι. 42 Mt 5, 45 Ὁ μιμητὴς τοῦ θεοῦ καὶ Χριστοῦ τὸν ἐν αὑτῷ λόγον ἥλιον
καὶ τὴν ἐν αὑτῷ λάμπουσαν δικαιοσύνην ἀνατέλλει ἐπὶ πονηροὺς καὶ ἀγαθοὺς καὶ
τὸν διὰ στόματος λόγον αὑτοῦ ὑετὸν οἰκονομικῶς βρέχει ἐπὶ δικαίους καὶ
ἁμαρτωλούς. 43 Mt 5, 45 Πάντας τοὺς θέλοντας υἱοθεσίας ἀξιωθῆναι δεῖ κατὰ τὸ
δυνατὸν μιμεῖσθαι θεὸν ἐν τῷ ἀδιακρίτως εὐεργετεῖν. 44 Mt 5, 46 Οὐ βούλεται ὁ θεὸς
ἀνταποδιδόναι τινὶ τῶν εἰς ἡμᾶς ἁμαρτανομένων ὑπ' αὐτοῦ, ἀλλὰ ἀγαπᾶν μᾶλλον
καὶ κήδεσθαι παντοίως, ὅτι ἐβλάβησαν μισοῦντες ἡμῶν ὠφεληθέντων.
45 Mt 6, 16–17 Ἀφανισμὸν προσώπου λέγει νῦν τὸ διὰ κενοδοξίαν ὠχρὸν
φαίνεσθαι ὡς ἀσκητήν· τὸ δὲ ἀλείφεσθαι καὶ νίπτεσθαι οὐ πρὸς τὸ γράμμα δεῖ νοεῖν,
ἀλλὰ τὸ φαιδρὸν ἔχειν τὸ πρόσωπον, δι' οὗ τις πειρᾶται λαθεῖν, ὅτι νηστεύει· τοῦτο
γὰρ φιλοδοξίας ἔγκλημα, ὅπερ ὡς ῥύπον ὄντα τῆς ψυχῆς δεῖ ἀπονίπτειν. πλὴν δεῖ
καὶ τὸ ἡγεμονικὸν τῆς ψυχῆς δι' ἀρετῆς φαιδρύνειν καὶ διὰ τοῦτο ἀποπλύνειν τοὺς
νοητοὺς τοῦ προσώπου ὀφθαλμοὺς καὶ ποιεῖν ὀξεῖς πρὸς κατανόησιν τῆς τῶν
κρειττόνων θεωρίας. διὰ οὖν τῶν ἡγεμονικωτέρων τοῦ σώματος μερῶν τὴν τῆς
ψυχῆς καθαρότητα σημαίνει· ἐν γὰρ τῷ προσώπῳ εἰσὶν αἱ πολλαὶ τῶν αἰσθήσεων,
αἷς ὁ νοῦς κέχρηται πρὸς ὑπουργίαν καλῶν ἢ φαύλων, ἃς νίπτειν λέγει ὁ κύριος τῇ
ἀποχῇ τῶν κακῶν, φαιδρύνειν δὲ τῇ τῶν καλῶν ἐργασίᾳ. 46 Mt 6, 22 Λύχνος
σώματος ὁ νοῦς, οὗ καθαρεύοντος ὡς ὀφθαλμοῦ ὁδηγεῖται καὶ ἡνιοχεῖται τὰ
σωματικὰ πάθη ἐπὶ τὸ εὐπρεπὲς καὶ θεῷ ἀρέσκον. 47 col1 Mt 6, 22–23 Ὁ αἰσθητὸς
ὀφθαλμὸς πάντα τὰ παρεμπίπτοντα ὁρᾷ, ὁ δὲ νοῦς ὁ ἁπλοῦς διακριτικῶς τὰ μὲν
ἀγαθὰ ὁρᾷ, τὰ δὲ πονηρὰ ἀποστρέφεται, μύων τρόπον τινὰ τοῦ μὴ ἰδεῖν ἢ
ψηλαφῆσαι αὐτά· τὸ γὰρ φαῦλον σκότει πονηρίας σκοτίζεται καὶ φῶς νοητὸν φωτὶ
ἀληθείας φωτίζεται. Ὁ αἰσθητὸς ὀφθαλμὸς τῶν ὁρατῶν ἀντιλαμβάνεται καὶ
διακρίνει ἕκαστον, ποῖον μέν ἐστι τούτων λευκόν, ποῖον δὲ μέλαν καὶ ποῖον ἐν μέσῳ
τούτων· ὁ δὲ νοῦς τῶν νοουμένων ἐστὶν ἀντιληπτικός τε καὶ διακριτικὸς καὶ τῶν
ἀγαθῶν τε καὶ φαύλων καὶ τῶν ἐν μέσῳ τούτων γνωστικός. ὅθεν τοῦ μὲν ὀφθαλμοῦ
τοῦ σώματος σκοτισθέντος ἔσται τὸ σῶμα ὅλον σκοτεινόν, τοῦ δὲ νοὸς παθόντος οὐ
μόνον ἡ ψυχὴ σκοτισθήσεται, ἀλλὰ σὺν αὐτῇ καὶ τὸ σῶμα.
48 Mt 7, 14–15 Οὐ ταύτῃ μόνον νήφειν παρεσκεύασεν τῷ εἶναι αὐτὴν στενὴν
καὶ τεθλιμμένην, ἀλλὰ καὶ τῷ προσθεῖναι, ὅτι πολλοὺς ἔχει τοὺς ὑποσκελίζοντας καὶ
τὸ δὴ χαλεπώτερον, ὅτι οὐδὲ φανερῶς προσβάλλουσιν, ἀλλὰ κρύπτοντες ἑαυτούς·
τοιοῦτο γὰρ τῶν ψευδοπροφητῶν τὸ γένος. 49 Mt 7, 15–16 Ἀσφαλίζεται τὸν
ἀκροατήν, μή πως ἐπιθυμίᾳ τοῦ ἀκοῦσαι λόγον σεμνὸν προσδράμῃ τινὶ τῶν τὰ τῆς
ἐκκλησίας πειρωμένων διαστρέψαι δόγματα, οἳ πρόβατα εἶναι ὑπισχνούμενοι λύκοι
εἰσὶ θανατοῦντες τὰ λογικὰ πρόβατα τοῦ Χριστοῦ. 50 Mt 7, 15–20 Πολλοί εἰσιν οἱ
5
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

ἀσκοῦντες τὴν ἀρετὴν καὶ κατὰ τὸ φαινόμενον δοκοῦντες εἶναι καλοὶ διὰ
σωφροσύνης καὶ ἐπιεικείας, ὅπερ ἐστὶν ἔνδυμα προβάτου, ἀλλ' ἀπὸ τῶν καρπῶν
αὐτῶν, τοῦτ' ἔστιν ἐκ τοῦ φρονήματος καὶ τῶν περὶ τὴν πίστιν δογμάτων
φανερούμενοι. 51 Mt 7, 15–20 Οὗτοί εἰσιν οἱ προσποιούμενοι μὲν ἀρετήν, βιοῦντες δὲ
ἀσέμνως, ἤτοι οἱ κατὰ τὸ φαινόμενον ἀσκοῦντες ἀρετήν, μὴ ὀρθῶς δὲ φρονοῦντες,
οἷοί εἰσιν οἱ αἱρετικοί, οἱ διὰ λόγων πλαστῶν καὶ ἀμφιάσεων ἀπατῶντές τινας, καὶ
ὅταν πείσωσιν τότε ὑποβάλλουσιν ποιεῖν καὶ ἃ μὴ θέμις, οἳ καὶ γνωσθήσονται μετ'
οὐ πολύ, ἐπειδὴ οὐχ οἷος ὁ λόγος, τοιοῦτος καὶ ὁ βίος· ἀπὸ γὰρ τῶν καρπῶν τὸ
δένδρον, οὐκ ἀπὸ τῶν ἀνθῶν γνωρίζεται, καὶ ἡ γνῶσις τοῦ διδασκάλου ἐκ τοῦ
καρποῦ καὶ τῆς πολιτείας, οὐκ ἐκ τοῦ ἄνθους καὶ τοῦ λόγου. 52 Mt 7, 16–20 Ὡς
ἀδύνατον τὸ τῆς παραβολῆς, οὕτω τὸ τοὺς φαύλους νοῆσαι ἔργον τι χρηστὸν τῆς
καρδίας τρόπον τινὰ καταναγκαζούσης ἕκαστον ἐφ' ἃ βούλεται· ἀδύνατον γὰρ ἀπὸ
μοχθηρᾶς διαθέσεως εὐσεβές τι ἢ ὠφέλιμον λεχθῆναι. διὸ οἱ φαῦλοι οὐκ
ἀτιμώρητοι· προαιρέσει γάρ, οὐ φύσει εἰσὶν καλοὶ ἢ κακοί. ὁ δὲ λόγος μάλιστα ἐπὶ
τῶν δογμάτων ἁρμόζει· καὶ γὰρ ὁ ἀσεβῆ λαλῶν τιμωρεῖται, ὁμοίως δὲ καὶ ὁ καλὰ
μὲν λαλῶν, φαῦλα δὲ πράσσων καὶ ὁ ὑποκρινόμενος εὐλάβειαν καὶ οὐκ ἀληθῶς
αὐτὴν ποιῶν. 53 Mt 7, 28 Εἰκότως ἐξεπλήσσοντο· ἀρρήτῳ γὰρ δυνάμει τοὺς
ἀκούοντας ἔπειθεν καὶ οὐ φράσεως ὄγκῳ ἐξεπλήσσοντο· οὐδὲ γὰρ ἦν ἐν αὐτοῖς
περισκελὲς ἢ αἰνιγματῶδες ἢ σκοτεινόν.
54 Mt 8, 21 Εἰδὼς δὲ ὁ Ἰησοῦς τὴν ἐπιτηδειότητα τῆς τοῦ ἑτέρου ψυχῆς ὡς
θεὸς ἐπὶ τὰ καλὰ καὶ ἄκοντα ἀκολουθεῖν ἐκέλευσεν. αἴσιον δὲ οὗτος πρᾶγμα αἰτεῖ
ἐπιτραπῆναι αὐτῷ τὸν ἑαυτοῦ θάψαι πατέρα. ὁ δὲ οὐκ ἐπέτρεψεν ἐπείπερ ἦσαν καὶ
ἄλλοιοἶμαι ἦν ὁ τετελευτηκώς. 55 Mt 8, 34 Ὡς ἀναξίους ἑαυτοὺς κρίναντες τῆς τοῦ
κυρίου ἐπιδημίας εἶπον τοῦτο οἱ Γεργεσηνοὶ τῷ Χριστῷ ὡς καὶ ὁ Πέτρος ἐπὶ τῇ τῶν
ἰχθύων ἄγρᾳ.
57 Mt 9, 16–17 Ἡ νέα διδασκαλία οὐ δύναται δοθῆναι τοῖς δουλεύουσι τῷ
γράμματι τῆς παλαιᾶς διαθήκης, ἀλλὰ τοῖς διὰ προκοπῆς ἀποθεμένοις τὸν παλαιὸν
ἄνθρωπον καὶ γενομένοις νέοις ἀσκοῖς. 58 Mt 9, 34 Ἄκρας ἀσεβείας δεῖγμα τὸ τὰς
θείας δυνάμεις λέγειν δαιμόνων εἶναι· οὐδεὶς γάρ ποτε δαιμόνων δαίμονα ἐκβάλλει
οὐδὲ τὰ ἑαυτοῦ καταλύει. οὐ μόνους δὲ δαίμονας ἐξέβαλεν, ἀλλὰ καὶ μυρία πάθη
ἐθεράπευσεν. ὁ δαίμων πρὸς τὰ εἴδωλα σύρει, ὁ Χριστὸς τῷ πατρὶ προσῆγεν. ὁ
δαίμων ὑβριζόμενος οὐκ εὐεργετεῖ, ὁ δὲ Χριστὸς τοὺς ὑβρίζοντας φέρων ἀνεξικάκως
περιῄει θεραπεύων πάντας. 59 Mt 9, 35 Εὐαγγέλιον τῆς βασιλείας κηρύσσειν φησὶν
τοῦτο δή, τὸ πᾶσιν εὐαγγελίζεσθαι τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν τὴν ἐγγύτητα· ὅταν
γὰρ ἀναστῶμεν ἀπὸ τῶν νεκρῶν καὶ τῆς τοῦ ἁγίου πνεύματος μετάσχωμεν χάριτος,
ἄτρεπτοι μένομεν τὰς ψυχὰς καὶ ἄφθαρτοι τὸ σῶμα ἐν οὐρανοῖς διαιτώμενοι.
ἠγγικέναι δὲ πανταχοῦ λέγει τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν ὡς δὴ διὰ τῆς αὐτοῦ
παρουσίας καὶ τὴν ἀληθῆ τοῦ πράγματος κομισαμένων ὑπόσχεσιν καὶ ὡς ἐν τύπῳ
γενομένων ἤδη καὶ τὴν ἀπαρχὴν κομίζεσθαι τοῦ πνεύματος. 60 Mt 9, 37 Θερισμὸν
λέγει τοὺς δεομένους διδασκαλίας.
61 Mt 10, 2 ∆ιὰ βεβαιοτέραν πίστιν καὶ ἀσφάλειαν, ὡς ἂν μὴ πλανηθῶσιν
ἑτέροις πιστεύσαντες ὡς ἀποστόλοις, τὸν ἀριθμὸν ἅμα καὶ τὰ ὀνόματα τῶν
ἀποστόλων παραδέδωκεν ἡμῖν ὁ Χριστός. 62 Mt 10, 2 Ἐσημειώσατο δὲ ἐπιτηδὲς τῶν
ἀποστόλων τὰ ὀνόματα, ἵνα μηδενὶ πεισθῶμεν ἑτέρῳ παρὰ τοὺς εἰρημένους· ᾔδει
γάρ, ὅτι ἤμελλόν τινες ψευδαπόστολοι ἐπιφημίσαι ἑαυτοῖς τὸ τοιοῦτον ἀξίωμα. 63
6
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

Mt 10, 8 Τὰς τοῦ Χριστοῦ δωρεὰς μὴ πωρήσητε. 64 Mt 10, 10 Τίς χρεία πήρας τοῖς μὴ
ἐπαγομένοις τι ἐφόδιον; Ὅρα πῶς τὴν ἀκτημοσύνην διὰ τοῦ εἰπεῖν μηδὲ δύο χιτῶνας
διδάσκει. ἐκ τούτου δὲ δῆλόν ἐστιν, ὅτι ἑνὶ χιτῶνι ἐκέχρητο ὁ κύριος. 65 Mt 10, 16
Πρόβατα τοὺς μαθητὰς λέγει, λύκους τοὺς τῶν Ἰουδαίων μαθητὰς διὰ τὺ κατ' αὐτῶν
φονικόν. φρονίμους δὲ αὐτοὺς εἶναι βούλεται διὰ τὸ μὴ ἀγνοεῖν τὰς τῶν φαύλων
κακουργίας, ἀκεραίους δὲ πρὸς τὸ ἑτοίμως φέρειν τοὺς ἀδικοῦντας καὶ μὴ ἀμύνεσθαι
καὶ ἵνα μὴ ὀργίζωνται κατὰ τῶν ἀπειθούντων. 66 Mt 10, 16 Φρονίμους εἶναι ἡμᾶς
κατὰ τὸν ὄφιν κελεύει ἐν παντὶ πειρασμῷ συντηροῦντας τὴν κεφαλὴν ἡμῶν, ἥτις
ἐστὶν ἡ πίστις ἡμῶν· ὅσαις γὰρ ἂν πληγαῖς ὁ ὄφις συνέχηται, τὴν ἑαυτοῦ φυλάττει
κεφαλὴν ἀβλαβῆ καὶ πάλιν σοφισμῷ τὴν παλαίωσιν ἀποτίθεται, ἐν στενωπῇ τινι
παρεισδύσει θλιβόμενος καὶ τὸ γῆρας ἀποτιθέμενος. βούλεται τοίνυν καὶ ἡμᾶς διὰ
τῆς στενῆς ὁδοῦ καὶ κακώσεως τὸν παλαιὸν ἀπεκδύσασθαι ἄνθρωπον καὶ τὸν νέον
ἀνταμφιέννυσθαι. 67 Mt 10, 19– Φησὶ πρὸς τοὺς μαθητὰς ὁ σωτήρ, ὅτι δοθήσεται
ὑμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ τί λαλήσετε· οὐ γὰρ ὑμεῖς ἐστε οἱ λαλοῦντες, ἀλλὰ τὸ πνεῦμα
τοῦ πατρὸς ὑμῶν. 68 col1 Mt 10, 23 Ἄφιξιν ἑαυτοῦ λέγει οὐ τὴν ἐπιφανῆ καὶ ἐν τέλει
τοῦ βίου ἐσομένην, ἀλλὰ τὴν κατὰ καιροὺς τοῖς διὰ θεὸν θλιβομένοις γινομένην
παρ' αὐτοῦ ψυχαγωγίαν τε καὶ βοήθειαν. Οὐ τὴν δευτέραν αὐτοῦ λέγει ἄφιξιν, ἀλλὰ
τὴν κατὰ καιρὸν ἐσομένην δι' αὐτοῦ τοῖς ἁγίοις ψυχαγωγίαν. 69 Mt 10, 26 Καὶ ἡ
ὑμετέρα ἀρετὴ καὶ ἡ τῶν Ἰουδαίων κακία πᾶσι κατάδηλος γενήσεται. 70 Mt 10, 34
∆ιδάξας τοὺς μαθητὰς λοιδορίας ὑπομένειν καὶ καρτερεῖν πρὸς τοὺς πόνους καὶ μὴ
δυσανασχετεῖν ὁπλίζει καὶ νῦν πρὸς ἕτερά τινα, ἃ δοκεῖ βιαίως ἀναγκάζειν τὸν
ἄνθρωπον μὴ ἀφίστασθαι τῶν κακῶν. ταῦτα δέ ἐστιν ὁ χωρισμὸς ἀπό τε πατρὸς καὶ
μητρὸς καὶ τῶν ἄλλων φίλων ὁμοῦ καὶ συγγενῶν. διὰ τοῦτό φησιν· οὐκ ἦλθον
βαλεῖν εἰρήνην, ἀλλὰ μάχαιραν. ταύτην δὲ λέγει τὴν τέμνουσαν καὶ χωρίζουσαν
ἡμᾶς ἀπὸ τῶν ἀπίστων, κἂν πατὴρ εἴη, κἂν μήτηρ, κἂν ἄλλος τις τῶν σφόδρα
φιλικῶς πρὸς ἡμᾶς διακειμένων. 71 Mt 10, 37–38 Ὁ μὴ ἀποτασσόμενος τῇ παρούσῃ
ζωῇ οὐκ ἔστιν μου ἄξιος. 72 Mt 10, 40 Ὁ τοὺς ἀποστελλομένους ὑπό τινος δεχόμενος
ἀσμένως τὸν ἀποστείλαντα τιμᾷ καὶ τὸ ἐναντίον. ἢ καὶ οὕτως· ὁ τοὺς ἀποστόλους
δεχόμενος τοὺς κηρύττοντας τὴν τριάδα αὐτὸ τὸ πλήρωμα τῆς θεότητος δέχεται.
δοκοῦμεν δὲ καὶ νῦν αὐτοὺς δέχεσθαι νοητῶς, εἰ ἀναπεπταμένῃ ψυχῇ δεξόμεθα τὰς
αὐτῶν συμβουλάς. 73 Mt 10, 40–42 Οὐ πρὸς τὰ διδόμενα, ἀλλὰ πρὸς τὰς διαθέσεις
τῶν παρεχόντων ὁρίζει τὰς ἀντιμισθίας ὁ θεός.
74 Mt 11, 10 Ἵνα μὴ νομίσωσί τινες, ὅτι εὐμετάφορος ἦν Ἰωάννης, ὃν πρῴην
ἐκήρυξε Χριστὸν νῦν ἀγνοῶν, εἶπε τοῦτο. 75 Mt 11, 11 ∆ευτέρα γέννησις ἡ τῆς
ἀναστάσεως δι' ἧς ἀναγεννώμεθα καὶ δι' ἁγίου πνεύματος τυγχάνομεν ἀθανασίας οἱ
μέλλοντες ἀπολαύειν τῶν ἀγαθῶν. καὶ ὁ πάνυ ἐλάχιστος ἐκεῖ ὑπεραναβαίνει τὸν
Ἰωάννην, εἰ καὶ ἐκ μήτρας ἐτύγχανεν ἁγίου πνεύματος. 76 Mt 11, 11 Καὶ ἕτεροί
φασιν· ἐλάττων ἐστὶν Ἰωάννης τῶν ἤδη πνευματικῶν τῶν κατὰ τὸν καινὸν
ἄνθρωπον ἀνακαινισθέντων, μείζων δὲ τῶν χοϊκῶν διὰ τὸ θεωρεῖν, ἅπερ ᾐνίξατο·
ἐκεῖνοι δ' οὐκ ἐθεώρησαν, ὡς ὁ κύριος ἐμαρτύρησεν καὶ αὐτός φησι τὴν χαρὰν αὐτοῦ
πεπληρῶσθαι, ὅτι τὴν φωνὴν ἀκούει τοῦ νυμφίου. 77 col1 Mt 11, 19 Αὐτὸς ὢν ὁ
Χριστὸς ἡ ζῶσα καὶ ὑφεστῶσα σοφία ὑπὸ τῶν εἰς αὐτὸν πιστευόντων ἐκρίθη δίκαιος
πάντα οἰκονομήσας ἢ ὅτι ὑβριζόμενος ἐκ τῶν ἀπίστων Ἰουδαίων οὐκ ἐπαύσατο
φιλοφρόνως αὐτοῖς λαλῶν καὶ τέκνα ὀνομάζων, ὅπως ἂν δικαιωθῇ ἐν τοῖς λόγοις
αὐτοῦ καὶ νικήσῃ ἐν τῷ κρίνεσθαι αὐτόν. Ἡ ὑφεστῶσα σοφία ἐκρίθη δίκαιος ὑπὸ
τῶν εἰς αὐτὸν πιστευόντων ἢ ὅτι τέκνα καλῶν τοὺς ὑβρίζοντας αὐτὸν οὐκ ἐπαύσατο
αὐτοῖς φιλοφρόνως λαλῶν. 78 col1 Mt 11, 20–24 Ἐπειδὴ δὲ πολλὰ σημεῖα ἐποίησεν ὁ
7
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

Χριστὸς ἐν Καπερναούμ, ἐδόκει ἕως οὐρανοῦ ὑψοῦσθαι, ἥτις διὰ ἀπιστίαν πτῶμα
πεσοῦσα ἐξαίσιον ἕως ᾅδου ἔφθασεν. εἰ δέ τις εἴποι· καὶ διὰ τί οὐ γέγονε τὰ σημεῖα ἐν
Σοδόμοις, ἐροῦμεν, ὅτι ἑκάστῳ καιρῷ πρόσφορον ὁ Χριστὸς ᾠκονόμησεν· ὅτε ἔδει,
ἐσαρκώθη ὁ λόγος καὶ ἐποίησε τὰ σημεῖα, πλὴν ἑκάστῃ γενεᾷ κατὰ ἀναλογίαν
δίδωσι τὰς εὐθύνας. καὶ οἱ Τύριοι δὲ καὶ οἱ Σιδώνιοι τὸν φυσικὸν μόνον παρέβησαν
νόμον, Ἰουδαῖοι δὲ ἀπειθήσαντες τῷ Χριστῷ καὶ τὸν Μωσέως νόμον καὶ τοὺς
προφήτας. λέγει δὲ αὐτὰ ἴσως καὶ ἐπιτατικώτερον, ὡς ἐν παραθέσει μείζονα τὴν
κακίαν αὐτῶν δεῖξαι βουλόμενος· ἢ γὰρ ἂν καὶ ἐγένετο ἐν Τύρῳ καὶ Σιδῶνι,
Σοδόμοις τε καὶ Γομόρροις, εἰ καὶ μὴ ταῦτα, ἀλλ' οὖν γε ἕτερα, εἴπερ δὴ μεταβολὴν ὁ
τόπος ἐδέχετο. ἀλλ' ὅπερ ἔφην, ἐπιτείνει τὴν σύγκρισιν εἰς μείζονα ἔνδειξιν τῆς
τούτων κακίας. Πολλὰ σημεῖα ἐποίησεν ὁ Χριστὸς ἐν τῇ πόλει Καπερναοὺμ καὶ διὰ
τοῦτο ἐχρῆν μᾶλλον πιστεύειν τοὺς ἐν αὐτῇ οἰκοῦντας. διὰ γοῦν τὰ θαύματα
ὑψοῦσθαί φησι μέχρις οὐρανοῦ ταύτην, διὰ δὲ τὴν ἁμαρτίαν καὶ ἀπιστίαν τῶν ἐν
αὐτῇ πτῶμα ἐξαίσιον γέγονεν ἕως ᾅδου. 80 Mt 11, 25 Σοφοὺς ὧδε τοὺς Ἰουδαίους
καλεῖ ἢ ὅτι ἐμπιστευθέντες ἦσαν τὰ τοῦ θεοῦ λόγια ἢ ὅτι κακοῦργοι ἦσαν καὶ σοφοὶ
τοῦ κακοποιῆσαι, νηπίους δὲ τοὺς ἀποστόλους. ἦ σοφοὺς μὲν τοὺς γραμματεῖς καὶ
Φαρισαίους οὐ τὴν ὄντως σοφίαν ἔχοντας, ἀλλὰ τὴν δοκοῦσαν ἀπὸ δεινότητος
λόγων, νηπίους δὲ τοὺς ἁλιεῖς τοὺς ἀφελεῖς ἐν κακίᾳ. ἐν ᾧ οὖν τοῖς ἀφελέσι
γνωρίζεται, δείκνυται ἡ τοῦ θεοῦ χάρις. πλὴν οὐχ ὡς χαίρων τοῦτο λέγει ὁ Χριστός,
ἀλλ' ὅτι ὁδὸς ἀρίστη ἐστὶν τὸ μὴ γνῶναι τῶν θείων λόγων τὴν δύναμιν τοὺς
πονηρούς, ἵνα μὴ μετὰ τὴν γνῶσιν διαπτύσαντες εἰς μείζονα ἐμπέσωσιν κόλασιν. εἰ
καὶ τὰ μάλιστα καὶ αὐτὸς ὁ Χριστὸς τοῦτο ἐποίησεν, ἀλλ' οὖν δι' ὧν εὐχαριστεῖ ἐφ'
οἷς ἐποίησεν ὁ πατήρ, δείκνυσιν ἀμφοτέρων μίαν οὖσαν τὴν βουλὴν καὶ τὴν περὶ
ἡμᾶς ἀγάπην εὐχαριστῶν ἐφ' οἷς εὐεργετούμεθα. 81 Mt 11, 28–29 Κοπιῶντας λέγει
τοὺς τὸ ἄχθος τῶν ἁμαρτημάτων ἔχοντας ἐν τῇ ψυχῇ, ζυγὸν δὲ τὸν ἐνάρετον λέγει
βίον, δι' οὗ τις μιμεῖται Χριστὸν ἐν πραότητι καὶ ταπεινοφροσύνῃ. 82 Mt 11, 30 Ὁ τοῦ
Χριστοῦ ζυγὸς ἐλαφρός ἐστι καὶ εὔκολος, εἰ καὶ βαρὺς εἶναι δοκεῖ τοῖς διὰ
πλεονεξίαν τὸ βάρος τῶν ἁμαρτημάτων ὑποφέρουσιν ὡς κουφότατον. 83 Mt 11, 30
Χρηστὸς ὁ ζυγός, ἐπειδὴ μή ἐστιν κολαστὴς ὡς ὁ νόμος· ἐλαφρὸν δὲ τὸ φορτίον,
ἐπειδὴ καὶ ἐν ἁπλοῖς ἐγχειρήμασι καὶ εὐκόλοις ὁ τῆς ἀρετῆς ὑπογραμμός.
84 col1 Mt 12, 1–8 Νοήσεις καὶ οὕτως τὸ γνῶναι θεὸν ἀναγκαιότερον τῆς τοῦ
σαββάτου ἀργίας, ἥτις διὰ τοῦτο ἐδόθη τοῖς Ἰουδαίοις τραπεῖσιν εἰς εἰδω λολατρείας
ἐν Αἰγύπτῳ πρὸς τὸ μὴ λέγειν ἀγένητον τὸν κόσμον καὶ ἀπρονόητον, ἀλλ' ὅτι καὶ
θεός ἐστιν προνοητὴς καὶ αὐτός ἐστιν ὁ ἓξ ἡμέραις ποιήσας τὸν κόσμον καὶ τῇ ζʹ
καταπαύσας, ὅπερ αὐτοὺς ὑπομιμνῄσκων ὡς θεὸς προσέταξεν ἀργεῖν τὸ σάββατον, ὃ
περιττὸν λοιπόν ἐστι μετὰ τὸ γνωσθῆναι πᾶσιν, ὅτι θεὸς ποιητής ἐστι τῶν ὅλων· εἰ
γὰρ εἶχέν τι χρήσιμον ὁ λόγος, οὐ μόνοις ἀνθρώποις τοῦτο ἐπῆγε ποιεῖν, ἀλλὰ καὶ
ἡλίῳ καὶ σελήνῃ, καὶ αὐτὸς δὲ οὐκ εἰργάζετο ἐν σαββάτῳ τὰς εἰς ἡμᾶς εὐεργεσίας,
ἀλλὰ καὶ ἀπὸ καταβολῆς κόσμου ἐδίδοτο αὕτη τοῖς ἀνθρώποις ἡ ἐντολή. Κρεῖττόν
ἐστι τὸ γνῶναι θεὸν καὶ ἀναγκαιότερον τῆς τοῦ σαββάτου ἀργίας· εἰ γὰρ ἦν
ἀναγκαῖον ἢ χρήσιμον τὸ ἐν τοῖς σάββασιν ἀργεῖν καὶ μηδέν τι ἐργάζεσθαι, οὐκ ἂν ὁ
θεὸς ἐν τοῖς σάββασιν εἰργάζετο τὰς πρὸς τοὺς ἀνθρώπους εὐεργεσίας. 85 col1 Mt 12,
18–21 Τὸ πρᾶον ὁ πατὴρ διὰ τούτων ἐξαγγέλλει· κάλαμον δέ, ἐπειδὴ ἀσθενεῖς ἦσαν
ὡς κάλαμος συντετριμμένος καὶ ὡς λίνον καπνιζόμενον ἐγγὺς ὂν τοῦ σβεσθῆναι.
οὐκ ἀντέλεγεν αὐτοῖς ἐπὶ πολύ, ἀλλ' ὑπεχώρει, ἵνα μὴ ὁλοτελῶς ἀπόλωνται διὰ τὴν
ἄγαν ἀσθένειαν. τὸ δὲ ἕως ἂν ἐκβάλῃ ἠνέσχετο αὐτῶν, ἕως πληρώσῃ τὸν τῆς
οἰκονομίας σκοπόν· τοῦτο γάρ ἐστιν εἰς τέλος ἐκβαλεῖν τὴν κρίσιν, μεθ' ἣν τὰ ἔθνη
8
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

ἐπίστευσαν εἰς αὐτόν. Οὐκ φιλονείκει πρὸς τὴν τῶν ἀρχόντων ἀπόνοιαν οὐδὲ
κράζων ἐξηρέθιζεν καθ' ἑαυτοῦ, ἀλλὰ μετὰ πραότητος ὑπανεχώρει, ἵνα μὴ ὄντας
αὐτοὺς ἀσθενεῖς τῇ ψυχῇ ὡς κάλαμον συντετριμμένον ἢ ὡς λίνον καπνιζόμενον
ἐγγὺς ὂν τοῦ σβεσθῆναι ἀπολέσαι ποιήσῃ διὰ τοῦ ἀντιλέγειν αὐτοῖς. ἀλλ' ἔφερεν
ἀνεξικάκως, ὅπως μὴ εἰς παντελῆ ἀπώλειαν ἐλάσωσιν διὰ τὴν ἰδίαν ἀσθένειαν, ἕως
ἂν πληρώσῃ τὸν τῆς οἰκονομίας σκοπόν, ὅπερ ἐστὶν ἐκβάλλειν εἰς τέλος τὴν κρίσιν,
μεθ' ἣν οἰκονομίαν πάντα τὰ ἔθνη ἐπίστευσαν. 86 Mt 12, 31–32 Πνεῦμα ὧδε λέγει
τὴν τοῦ υἱοῦ θεότητα· καί φησιν· οἱ μὲν εἰς τὸ ὁρώμενον βλασφημοῦντες διὰ
μετανοίας συγγνώμης ἐτύγχανον, οἱ δὲ τὴν θεότητα αὐτὴν βλασφημοῦντες καὶ
λέγοντες αὐτὴν Βεελζεβοὺλ οὐδέποτε συγγνώμης τεύξονται. ὁ δὲ Μᾶρκος σαφηνίζει
τὸν λόγον εἰπών· ἔλεγον γὰρ ὅτι πνεῦμα ἀκάθαρτον ἔχει. 87 Mt 12, 33–35 Τοῖς παρ'
ἐμοῦ γινομένοις οὐδὲν ἔχοντες ἐγκαλεῖν, ἀλλὰ καὶ εἰδότες, ὅτι ῥᾴθυμόν ἐστιν ἐμὲ
διαβάλλειν ὡς πονηρόν, ὅπερ μάχεται ταῖς κοιναῖς ἐννοίαις· ἐξ ὧν γάρ τις πράττει
, γνωρίζεται, εἰ ἀγαθός ἐστιν ἢ πονηρός, ὥσπερ τὰ δένδρα ἐκ τῶν οἰκείων καρπῶν.
88 Mt 12, 36 Εἰ οἱ ἄνθρωποι περὶ ἀργοῦ ῥήματος εὐθύνονται, πόσῳ μᾶλλον οἱ εἰς τὸ
πνεῦμα τοῦ μονογενοῦς υἱοῦ βλασφημήσαντες ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως πικρότερον
τιμωρηθήσονται. 89 Mt 12, 36 Κἂν ἁπλῶς δέ τις, φησίν, δυσφημίαν κατά τινος
φθέγξηται, οὐδαμῶς τὴν κρίσιν ἐκφεύξεται. εἰ δὲ περὶ λόγου ἀργοῦ δώσουσιν λόγον
, πόσῳ μᾶλλον περὶ ἔργου. 90 Mt 12, 40 Τρεῖς ἡμέρας καὶ τρεῖς νύκτας ὑπὸ γῆν
διατρίψειν φησίν, τὴν μὲν παρασκευὴν ἀπὸ τέλους, τὸ δὲ σάββατον ὅλον, τὴν δὲ
κυριακὴν ἀπὸ τῆς ἀρχῆς κατὰ τὴν ὑπόληψιν τῶν ἀνθρώπων. ἐπεὶ καὶ ἡμεῖς τὴν
τριταίαν τῶν τελευτησάντων ἡμέραν ἐπιτελοῦμεν, οὐκ ἐπειδὰν ἴσον τῷ μέτρῳ
πληρωθῆναι συμβαίνῃ τὰς τρεῖς ἡμέρας καὶ τὰς τρεῖς νύκτας, ἀλλ' ἡμέραν μὲν
μόνην καὶ τελείαν λογιζόμενοι ἐκείνην, ἣν ἐν οἵῳ δήποτε καιρῷ τετελεύτηκεν
, ἡμέραν δὲ καὶ τὴν ἑτέραν, ἧς ἐν τοῖς προοιμίοις παρὰ τοὺς τάφους τῶν
τετελευτηκότων ἄπειμεν. κατὰ τὴν αὐτὴν τοίνυν ἀκολουθίαν καὶ ὁ κύριος τρεῖς
νύκτας καὶ ἡμέρας τοσαύτας ποιήσειν ὑπὸ τῆς γῆς ἐπηγγείλατο. καὶ τούτου δεῖγμα
σαφὲς τὸ καὶ τὰς γυναῖκας κατ' ἐκεῖνον ἐλθεῖν τὸν καιρόν, ὥστε τὰ νενομισμένα τῆς
τριταίας ἡμέρας ἐπὶ νεκρῷ πληρῶσαι.
91 Mt 13, 44 Ἀγρὸν ἐνταῦθα τὸν κόσμον λέγει καὶ δείκνυσιν, ὅτι αὐτός ἐστιν
ὁ τούτου ποιητὴς ἴδιον αὐτὸν ὀνομάζων. διὸ καὶ Μαρκίων ἅμα καὶ Μᾶρκος οἱ
αἱρετικοὶ ἐλέγχονται λέγοντες ὑφ' ἑτέρου δημιουργοῦ δημιουργηθῆναι τὸν κόσμον
καὶ ἀρχὴν χρονικὴν ἐσχηκέναι τὸν Χριστόν.
92 Mt 14, 1–2 Οὕτω τῆς ἑαυτοῦ κατηγορίας κατήγορος γίνεται τὸν τοιοῦτον
ἀποκτεῖναι, ὅς, φησίν, καὶ ἱκανὸς ἦν ἐκ νεκρῶν ἀναστῆναι. διὸ οὐ δύναται λέγειν,
ὅτι τοιαῦτα περὶ αὐτοῦ φαντάζεται. 93 Mt 14, 2 Οἰηθεὶς ἐκ νεκρῶν ἀνεστηκέναι τὸν
βαπτιστὴν ἤρξατο αὐτὸν δειλιᾶν ὡς δυνατώτερον γεγονότα καὶ ἐδεδίει μὴ πλείονι
κατ' αὐτοῦ χρήσοιτο τῇ ἐλεγκτικῇ παρρησίᾳ, ὅπερ ἦν αὐτῷ δεινὸν ἀποστερηθῆναι
τῆς αἰσχρουργίας. 94 Mt 14, 19 Ἐπὶ τῷ ἕκαστον λαβεῖν τοῦ γεγονότος θαύματος
αἴσθησιν· ἀμφίβολοι γὰρ ἦσαν ἔτι περὶ τὸ τοιοῦτον. καὶ τοῦτο ἐφανέρωσε Μᾶρκος
εἰπών· οὐ γὰρ συνῆκαν ἐπὶ τοῖς πέντε ἄρτοις· ἦν γὰρ αὐτῶν ἡ καρδία πεπωρωμένη.
95 Mt 14, 25 Τετάρτην λέγει φυλακὴν τὴν μετὰ τὴν ἐνάτην <ὥραν> τριωρίαν· εἰς γὰρ
τέσσαρα μέρη τὴν ὅλην ἐμέριζον νύκτα οἱ νυκτοφύλακες.
96 Mt 15, 23 Τῶν ἀλλοφύλων τοὺς Ἰουδαίους προτιμῶν ὁ σωτὴρ καὶ τὴν τῆς
Χαναναίας πίστιν ἐνδείξασθαι βουληθεὶς οὐκ ἀπεκρίθη πρὸς αὐτήν· οὐ γὰρ τοῦ
9
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

διδάξαι χάριν ἐλήλυθεν, ἀλλὰ τοῦ ἐκκλῖναι τὴν τῶν Φαρισαίων μανίαν μὴ
δεξαμένων αὐτοῦ τὴν περὶ τῶν βρωμάτων διάταξιν. 97 Mt 15, 32 Οὕτως ἦν αὐτῶν
τὰς ψυχὰς διαθεὶς τῷ λόγῳ αὐτοῦ ὡς καὶ εἰς λήθην ἑαυτῶν ἐλθεῖν καὶ μηδεμίαν
φροντίδα τροφῆς ποιήσασθαι ἢ ἄλλης ἀναγκαίας χρείας οὐκ ἀποκαμόντων ἐν ἐρήμῳ
συνεῖναι Χριστῷ. ὁ δὲ Χριστὸς τὸ τῆς φύσεως εἰδὼς ἀσθενές, ὅτι δεόμεθα τροφῆς
πρὸς τῇ ὑγιείᾳ τῶν σωμάτων, καὶ τούτου πρόνοιαν τίθεται, ἵνα φανῇ μὴ μόνον
ψυχῶν, ἀλλὰ καὶ σωμάτων κηδόμενος ὡς αὐτὸς ὢν καὶ ψυχῆς καὶ σώματος
δημιουργός· οὐ μὴν θατέρου κατὰ τοὺς τῶν Μανιχαίων λήρους, οἳ διαφόρους
εἰσάγουσιν δημιουργούς, ἄλλον τὸν τῆς ψυχῆς καὶ ἄλλον τὸν τοῦ σώματος. 98 col1
Mt 15, 37–38 Οὐ μόνον ἅπαξ τοῦτο ποιεῖ, ἀλλὰ καὶ δεύτερον, ὅπως γνῶμεν, ὅτι τῆς
θεότητος αὐτοῦ ἐστιν ἡ ἰσχὺς ἡ ἀποτρέφουσα ὅτε θέλει πλήθη καὶ δίχα ἄρτων· τοῦτο
δὲ ποιεῖ πιστοποιῶν τὸν ὄχλον, ὅτι αὐτὸς ἦν ὁ καὶ πρώην ἐν τῇ ἐρήμῳ τεσσαράκοντα
ἔτη τὸν Ἰσραὴλ διαθρέψας. καὶ οὐ μόνον ἐξ ὀλίγων αὐτοὺς ἔθρεψεν ἄρτων, ἀλλὰ καὶ
ἐπερίσσευσαν ἑπτὰ σπυρίδες, ἵνα δειχθῇ ἀσυγκρίτως τὸν Ἡλίου ὑπεραίρων, ὃς καὶ
αὐτὸς ἐποίησεν πλεονάζειν τὸ ἔλαιον τὸ μικρὸν καὶ τὸ ἄλευρον τῆς χήρας. ὅμως οὐ
περαιτέρω τῆς χρείας ἑπτὰ σπυρίδας ἐπλήρωσεν ἀπὸ ἑπτὰ ἄρτων, ἵνα ἡ διαφορὰ τῶν
σημείων μὴ πάλιν ἐμβάλῃ εἰς λήθην τοὺς μαθητάς. Ἐκ δευτέρου ἐποίησεν ὁ σωτὴρ
τὸ τοιοῦτον θαῦμα οὐχ ἁπλῶς καὶ ὡς ἔτυχεν, ἀλλ' ἵνα γνῶμεν τὴν δύναμιν τῆς
θεότητος αὐτοῦ, καὶ ὅτι αὐτὸς ἦν ὁ ἐν τῇ ἐρήμῳ τεσσαράκοντα ἔτη τὸν Ἰσραὴλ
διαθρέψας καὶ ἵνα δείξῃ ἑαυτὸν ὑπεραίροντα τὸν Ἡλίου, ὃς πλεονάζειν ἐποίησε τὸ
σμικρότατον ἔλαιον καὶ τὸ ἄλευρον τῆς χήρας.
99 Mt 16, 6 Ὁρᾶτε καὶ προσέχετε ἀπὸ τῆς ζύμης τῶν Φαρισαίων καὶ
Σαδδουκαίων. ζύμην ὁ Χριστὸς τὰς παραδόσεις τῶν Φαρισαίων φησὶν τῶν ἔθος
ἐχόντων προτιμᾶν τῶν θείων τὰ ἀνθρώπινα καὶ τῶν ἁγίων γραφῶν τὰς παραδόσεις
τῶν πρεσβυτέρων. 100 Mt 16, 8 Ὡς θεὸς δηλαδὴ καὶ ὡς πλάσας τὸν ἄνθρωπον ᾔδει
πάντα τὰ ἐν τῷ ἀνθρώπῳ. ἔλεγε δὲ αὐτοῖς· τί διαλογίζεσθε ἐν ἑαυτοῖς, ὀλιγόπιστοι,
ὑπομιμνῄσκων αὐτούς, ὅτι θεός ἐστιν. 101 Mt 16, 13–16 Ἐρωτᾷ ὁ Ἰησοῦς, ἵνα γνῶμεν
τὰς ἐν Ἰουδαίοις γενομένας περὶ αὐτοῦ ὑπολήψεις ἐκ τῆς ἀποκρίσεως, καὶ ἵνα
μάθωμεν περιεργάζεσθαι τίνα λέγουσιν οἱ ἄνθρωποι περὶ ἡμῶν καὶ, εἰ μὲν φαῦλα
εἴη, τὰς ἀφορμὰς περιαιρῶμεν, εἰ δὲ ἀστεῖα, αὔξωμεν. υἱὸν δὲ ἀνθρώπου εἶπεν, ἵνα
δείξῃ σαφῶς ὡς ὁ φαινόμενος καὶ κατ' ἀληθείας ἀναλλοίωτος γενόμενος ἄνθρωπος
αὐτός ἐστι καὶ θεὸς ἀληθὴς μὴ τεμνόμενος ἀνὰ μέρος εἰς θεὸν καὶ εἰς ἄνθρωπον
εἰδικῶς, ἀλλ' ὅν τις υἱὸν ἀνθρώπου προσαγορεύσειεν, οὐκ ἀπιστήσειε τοῦτον αὐτὸν
εἶναι καὶ υἱὸν θεοῦ. 102 Mt 16, 22–23 Ὡς παρ' ἐλπίδα ἀκούσας τοῦτο ἐταράχθη ὁ
Πέτρος, ἐπειδὴ ἡ μὲν ἀποκάλυψις υἱὸν θεοῦ καὶ ζῶντα θεὸν αὐτὸν ἔδειξεν, ἡ δὲ τοῦ
πάθους τοῖς δεινοῖς καταποθέντα, ἐπιτιμῶν αὐτῷ δεικνύει τὴν ἑαυτοῦ
δικαιοκρισίαν, ὅτι ἡνίκα μὲν ὡμολόγει, ἐπῄνει αὐτόν, ὅτε δὲ ἐδειλία ἀλόγως
ἐπέπληττεν αὐτῷ ἀπροσωπολήπτως ποιῶν.
103 col1 Mt 18, 8 Ἐπειδὴ γὰρ ἓν σῶμα λέγει τὴν ἐκκλησίαν τοῦ Χριστοῦ, μέλη
δὲ τὸν καθ' ἕνα, τοῦτο εἰπεῖν ἐβουλήθη, ὅτι ἐὰν ἔχῃς· ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ τινὰ πολλοῖς
ἑτέροις αἴτιον γινόμενον βλάβης, μὴ φείσῃ, ἀλλ' ἔκκοψον αὐτὸν ἔξω τῆς ἐκκλησίας
καταστήσας κρεῖττον εἶναι νομίζων ἐκεῖνον διὰ τὴν αὐτοῦ μοχθηρίαν ἀλλότριον
καταστῆναι τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν ἢ πολλοὺς ἑτέρους ἀπαγαγεῖν εἰς τὸ πῦρ τὸ
αἰώνιον. Ἓν σῶμα λέγει ὁ Χριστὸς τὴν ἐκκλησίαν, τοῦτ' ἔστιν τὴν τῶν πιστῶν
συναγωγήν· μέλη δὲ τὸν καθ' ἕνα. τούτων. ἐὰν δέ τις ἐκ τῶν πιστῶν τούτων καὶ
μελῶν τῆς ἐκκλησίας αἴτιος γίνηται ἑτέροις σκανδάλου, μὴ φείσῃ αὐτοῦ, ἀλλ'
10
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

ἔκκοψον αὐτὸν καὶ ἔξω τῆς ἐκκλησίας κατάστησον κρεῖττον εἶναι νομίσας ἐκεῖνον
μόνον γενέσθαι ἀλλότριον τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν διὰ τὴν ἑαυτοῦ μοχθηρίαν ἢ
καὶ ἄλλους ἑαυτῷ συναποξενῶσαι ταύτης. 104 Mt 18, 8–9 Οὐ τὰ μέλη ἐκκόπτειν
διδασκόμεθα, ἀλλὰ τὰ πάθη τῶν μελῶν καὶ τοὺς εἰς τόπον μελῶν φίλους, εἰ καὶ
ἐπιχειροῦσιν τῷ σκανδαλίζειν. 105 Mt 18, 10 Ὁρᾶτε μέντοι, φησίν, ὅπως ἂν μὴ πάντη
καταφρονήσητε τῶν διὰ κακίαν τῆς ἐκκλησίας ἐξεωσμένων· οὐδὲ γὰρ μίσει τινὶ καὶ
ἀποστροφῇ τοὺς τοιούτους ἐκβάλλεσθαι βούλεται, ἀλλὰ φειδοῖ τούτων, οἳ βλάβης
τινὸς καὶ ταραχῆς αἴτιοι τῇ οἰκείᾳ μοχθηρίᾳ πολλάκις καθίστανται. ὡς εἴγε δυνατὸν
εἴη, καὶ τούτους μεταβαλλομένους αὖθις πρὸς τὸ κρεῖττον ἰδεῖν τοῦτο πάντων ἐμοὶ
προτιμότερον εἶναι νενόμισται. ἢ μικροὺς λέγει τοὺς ἀτελεῖς τῇ γνώσει, τοὺς ἄρτι
βαπτισθέντας, οὓς οὐ θέλει ὑπερορᾶσθαι ἐν τῇ διδασκαλίᾳ ὡς ἀγνῶτας. 106 Mt 19, 3
Ὥσπερ γὰρ ἄτοπον τὸ ἐκβάλλειν τὴν σώφρονα, οὕτω τὸ κατέχειν μοιχαλίδα ἀσεβὲς
κατὰ τὸ γεγραμμένον εἰς Σολομῶνα.
107 Mt 19, 29 Ἑκατονταπλασίονα δὲ λέγει τὰ πολλὰ πρὸς τὸ ἀσυγκρίτως
ἄμεινον τῶν ἐσομένων ἐν οὐρανοῖς. πλὴν ἐπείπερ ὁ Μᾶρκος λέγει πολλαπλασίονα
λήψεται ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ, λεκτέον πάλιν περὶ τῶν πνευματικῶν χαρισμάτων πολὺ
τὰ ἐπίγεια παρατρεχόντων, ἅπερ εἰσὶν ἀρραβῶνές τινες τῶν μελλόντων ἀγαθῶν,
ἅπερ οἱ ἔχοντες ἐν μεγίσταις εἰσὶ τιμαῖς πάντων σχεδὸν ἀνθρώπων προστρεχόντων
τοῖς ἁγίοις, ἵνα δι' αὐτῶν ἀπολαύσωσι τῆς θείας χάριτος.
108 Mt , 1–16 Ἡ παραβολὴ τοὺς κατὰ διαφόρους ἡλικίας πιστεύσαντας
<δείκνυσι>, οὐ τὸν χρόνον ζητοῦσα, ἀλλὰ τὴν ἐν πίστει καθαρότητα καὶ ἐν ἀρετῇ
διαγωγὴν λαμπράν. οἰκοδεσπότην δὲ τὸν θεὸν λέγει, ἀμπελῶνα δὲ τὸ τῆς εὐσεβείας
πολίτευμα, ἐργάτας τοὺς κατὰ διαφόρους χρόνους πιστεύσαντας, ἐσχάτους δὲ καλεῖ
τοὺς ἐν ἀπιστίᾳ ζήσαντας ἐν τιμαῖς ὄντας, οὓς ὁρῶντες τιμωμένους οἱ ἐκπαθεῖς ἐν τῇ
ἐκκλησίᾳ ἄχθονται πολλάκις, ἐὰν ὁμοίως αὐτοῖς τιμῶνται. πολλῶν δὲ ἀσκούντων
ἀρετὰς ὀλίγοι εὑρίσκονται ἐκλεκτοὶ οἱ τῆς πρώτης τιμῆς ἀξιούμενοι. δοκεῖ δέ μοι καὶ
Ἰουδαίους αἰνιττόμενος καὶ τοὺς δεξαμένους μὲν τὴν πίστιν, βίον δὲ οὐκ ἄξιον
ἀποδειξαμένους· ὁμοίως ὁ μακάριος Ἰωάννης κατὰ τὴν δευτέραν ἐπιβολήν.
111 Mt 21, 17 Ὡς ἄοικος παρὰ τὸ ὄρος τῶν ἐλαιῶν ηὐλίζετο ὁ Χριστός. 112 Mt
21, 33–41 Ἡ παραβολὴ οἰκοδεσπότην λέγει τὸν θεὸν καὶ πατέρα τὸν πολλὴν
πρόνοιαν ἐξ ἀρχῆς εἰς τοὺς Ἰουδαίους ἐνδειξάμενον καὶ τὸ ἄνωθεν μέχρι τέλους τῶν
Ἰουδαίων φιλόνεικον περὶ τὸν θεόν. ἀμπελὼν δέ ἐστιν ὁ Ἰσραήλ, ὃν κατεφύτευσεν
ἐν τῇ γῇ τῆς ἐπαγγελίας· φραγμὸς ὁ νόμος οὐκ ἐῶν αὐτοὺς ἐπιμιγῆναι τοῖς ἔθνεσιν,
ληνὸς τὸ θυσιαστήριον, πύργος ἡ Σιών, γεωργοὶ οἱ διδάσκαλοι, δοῦλοι οἱ κατὰ
διαφόρους καιροὺς ἀποσταλέντες προφῆται, οὓς ἀπέκτειναν· υἱὸς ὁ Ἰησοῦς, ὃν
ἀπέκτειναν καὶ τὰ δεινὰ ὑποστάντες ὑπὸ Ῥωμαίων ἔξω αὑτοὺς ἐποίησαν τοῦ θεοῦ
ἀντεισενεχθέντων εἰς τὸν τῶν Ἰουδαίων τόπον τῶν μαθητῶν καὶ ἀποστόλων, οἳ καὶ
ἀποδεδώκασιν τοὺς καρποὺς ἐν θεοσεβείᾳ ζήσαντες ἐναρέτως.
113 Mt 22, 2–3 Γάμον λέγει τὴν ἁρμονίαν καὶ συνάφειαν τοῦ υἱοῦ τὴν
γενομένην πρὸς τὴν ἐκκλησίαν· τοὺς δὲ ἀποστελλομένους καλέσαι τοὺς
κεκλημένους τοὺς μαθητάς, μεθ' οὓς ἔπεμψε τοὺς ἑβδομήκοντα. 114 Mt 23, 16
Ἐπειδὴ τὸν χρυσὸν ἐθαύμαζον μᾶλλον τοῦ ναοῦ, ὑπὲρ τὸν ναὸν ἐτίμων αὐτόν, δέον
μὴ τὴν ὕλην τιμᾶν, ἀλλὰ τὸ ὄνομα, ὅτι θεοῦ ὀνόματι ὁ ναὸς ὑπέκειτο καὶ ὁ χρυσὸς
δηλονότι διὰ τὸ τοῦ θεοῦ ὄνομα τίμιος ἀπεδείκνυτο.
11
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

115 Mt 23, 16–22 Τὸν ἐν τῷ ναῷ χρυσὸν λέγει τὰ εἰς δόξαν θεοῦ χρυσᾶ σκεύη
ἀνατιθέμενα ἐν τῷ ἱερῷ ἤτοι τὰ χρυσᾶ Χερουβὶμ ἢ τὴν χρυσῆν στάμνον τὴν ἔχουσαν
τὸ μάννα, ἅπερ προτιμότερα εἶναι ὑπελάμβανον Ἰουδαῖοι τοῦ ναοῦ. διὸ καὶ
κατεγινώσκοντο ὑπὸ τοῦ κυρίου, ὅτι οὐ μόνον παρεώρων τοὺς ὀμνύοντας καὶ
συνεχώρουν αὐτοῖς ὀμνύειν, ἀλλ' ὅτι ἔλεγον· οὐδέν ἐστι τὸ κατὰ τοῦ ναοῦ ὀμόσαι· ἢ
καὶ εἴθιζον τὸν λαὸν ἀδιαφόρως ἐπιορκεῖν κατὰ τοῦτο. διὸ καὶ ὁ κύριος
ἀποφαντικῶς φησιν, ὅτι ὁ ὀμνύων ἐν τῷ ναῷ κατὰ πάντων τῶν ὄντων ἔσω ἐν τῷ
ναῷ ὀμνύει· καὶ ἐπὶ τῶν ὁμοίων τὸ αὐτό. ἔχει δὲ ὁ λόγος αἴνιγμα κατ' αὐτῶν· ἀνθ'
ὧν τὸν Χριστὸν οὐ δεχόμενοι τὴν ἀλήθειαν τὸν Μωυσέα καὶ τοὺς δι' αὐτοῦ τύπους
τιμιωτέρους ἔκρινον τοῦ Χριστοῦ τὸν μὲν Χριστὸν τὸν ἁγιάζοντα Μωυσέα
ἀθετοῦντες, ἐπαινοῦντες δὲ τὸν νόμον, ὥσπερ ἦν καὶ ἐπαινετός, οὐχ ὅτι ἔχει τὰς
σκιὰς καὶ τοὺς τύπους, ἀλλ' ὅτι προανατυποῖ τῆς ἐν Χριστῷ λατρείας τὸ ἀληθὲς
μυστήριον, ὡς καλὸς ὁ χρυσὸς διὰ τὸν ἁγιάζοντα αὐτὸν ναὸν καὶ καλὸς ὁ οὐρανὸς
διὰ τὸν ἁγιάζοντα αὐτὸν θεὸν καὶ ἐνοικοῦντα ἐν αὐτῷ. 116 Mt 23, 25–26
Ἀνθρωπίναις δὲ παραδόσεσιν ἀκολουθοῦντες ἔπλυνον τὰ ποτήρια καὶ τὰς
παροψίδας, ἐμόλυνον δὲ αὐτὰ διὰ τῶν ἔσωθεν ἐπιβαλλομένων, ἐν αὐτοῖς οἶνον ἐκ
συκοφαντιῶν πίνοντες καὶ ἐξ ἁρπαγῆς ἐ σθίοντες. διὸ ἀπέχεσθαι τούτων
παραγγέλλει, ἵνα δι' ὧν καθαρῶν πίνουσιν οἶνον οὐκ ἐξ ἀδικίας πορισθέντα
καθαρὸν γένηται καὶ τὸ πινόμενον, ὅπερ ἔσωθέν ἐστι τοῦ ποτηρίου.
117 Mt 24, 1 Ἐξελθὼν τοῦ ἱεροῦ ὁ κύριος διδάσκει μὴ προσέχειν τοῖς
ἐπιγείοις, κἂν θεῷ ἀνακείμενα ᾖ. 118 Mt 24, 9 Πολλὰ ἐθλίβησαν οἱ ἀπόστολοι ὑπὸ
Ἰουδαίων καὶ ἐθνῶν ἐπιβουλευόμενοι, οἳ καὶ ἐσκανδαλίζοντο κατ' αὐτῶν. 119 Mt
24, 10 Ὅτι τὴν πλατεῖαν καὶ εὐρύχωρον ὁδὸν ὁδεύοντες, πολλοὶ ὄντες καὶ τῶν
δοκούντων πιστεύειν, σκανδαλισθήσονται. 120 Mt 24, 11 Ψευδοπροφήτας λέγει τοὺς
αἱρετικοὺς τοὺς πλανήσαντας πολλοὺς τῶν ἀκεραιοτέρων ἐπὶ τῆς συντελείας. 121
col1 Mt 24, 15 Βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως Ἰουδαῖοι οἴονται τὸ τελευταῖον Ῥωμαίων
μηχάνημα ἢ εἰσπεμφθεῖσαν εἰς τὸν ναὸν χοιρείαν κεφαλὴν εἶναι τὸ βδέλυγμα ἢ τὰς
ὑπὸ Πιλάτου εἰς τὸ ἱερὸν εἰσαχθείσας σημείας. Βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως οἱ Ἰουδαῖοι
ὑπολαμβάνουσι τὸ τελευταῖον τῶν Ῥωμαίων μηχάνημα, τοῦτ' ἔστιν τὴν πεμφθεῖσαν
εἰς τὸν ναὸν ὑπὸ Ῥωμαίων χορείαν κεφαλὴν ἢ τὰς ὑπὸ Πιλάτου εἰσαχθείσας σημείας
ἢ ὅπερ αἰνίττεται ὁ Ἰώσηπος γεγενῆσθαι ἐν τῇ πολιορκίᾳ τῶν Ἱεροσολύμων· καὶ γὰρ
γυναῖκες θύσασαι τὰ ἑαυτῶν τέκνα ἔφαγον. 122 Mt 24, 15 Βδέλυγμα ἐρημώσεως
καθολικῶς ὁ ἀντίχριστος, γέγονε δὲ καὶ βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως τῆς Ἰερουσαλὴμ ἡ
εἰκὼν Καίσαρος, ἣν ἀνέστησε Πιλᾶτος ἐν τῷ ναῷ. 123 Mt 24, 19 Ἴσως τοῦτο
αἰνίττεται, ὅ φησιν Ἰώσηπος γεγενῆσθαι, ὅτε ἐν τῇ πολιορκίᾳ ἀπὸ λιμοῦ βιασθεῖσαι
θύσασαι τὰ ἑαυτῶν τέκνα ἔφαγον. 124 Mt 24, 27 Ὥσπερ γὰρ ἡ ἀστραπή· τροπικῶς ἡ
τῆς ἀληθείας ἀστραπή, ᾗ ἔοικεν ἡ παρουσία τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου, ἐν πάσῃ
ἐξομαλίζεται νομικῇ, προφητικῇ, εὐαγγελικῇ, ἀποστολικῇ γραφῇ. καὶ ἐξελθοῦσα
ἀπὸ ἀνατολῶν, τῶν ἀρχῶν τοῦ θεοῦ, φαίνεται ἕως τῶν κατὰ τὴν οἰκονομίαν τοῦ
πάθους δυσμῶν. ὅρα δὲ εἰ μία ἀνατολὴ ὁ νόμος, μία δύσις τὸ πέρας τοῦ νόμου. ἄλλη
ἀνατολὴ ἕως δύσεως Ἰησοῦς Χριστὸς ἕως Παύλου, ᾧ ἐσχάτῳ πάντων ὡσπερεὶ
ἐκτρώματι ἐφάνη. 125 Mt 24, 28 Ὅπου γὰρ τὸ κατὰ τὴν οἰκονομίαν τοῦ πάθους
πτῶμα πεσὸν στήσεται, συναχθήσονται οὐχ οἱ τυχόντες, ἀλλ' οἱ ὑψηλότατοι μαθηταὶ
καὶ τὰ ὑψηλὰ φρονοῦντες καὶ γινώσκοντες, τοῦτ' ἔστιν τὰ τῆς θεότητος μυστήρια.
διὸ οὐ γῦπας εἴρηκεν οὐδὲ κόρακας, ἀλλὰ τὸ μὴ νεκροβόρον ζῷον, τοῦτ' ἔστιν τὸν
ἀετόν· ὡς γὰρ λέγουσιν οἱ ἱστοροῦντες περὶ αὐτοῦ, ὅτι οὐδενὸς ἅπτεται θνησιμαίου.
126 Mt 25, 14 Ἐκδημίαν αὐτοῦ καλεῖ τὴν εἰς οὐρανοὺς ἄνοδον, ὅτε καὶ παρέδωκε
12
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

τοῖς μαθηταῖς τὰ οὐράνια μυστήρια καὶ τοῖς τῆς ἐκκλησίας μυσταγωγοῖς, ἑκάστῳ
κατὰ τὴν ἀναλογίαν τῆς θεοσεβείας τὸ ἁρμόδιον δούς.
127 Mt 25, 18 Κατακρύψαι τὸ τάλαντον λέγει τὸ μηδὲν ἐργάσασθαι τῶν
δεόντων, ἀλλὰ ἀφανίσαι τὴν χάριν τὴν δοθεῖσαν αὐτῷ. 128 col1 Mt 25, 24–27 Τὰ
παρ' αὐτοῦ λεγόμενα τίθησιν εἰς ἔνδειξιν τῶν λόγων ἤτοι καὶ τῶν λογισμῶν, οἷς
ἔθος κεχρῆσθαί τινας λέγοντας, ὅτι οὐ χρεία μοι πόνου οὐδὲ τοῦ ὑπὲρ ἑτέρων
εὐθύνας ὑπέχειν, ὃ καλῶς εἶπεν θερίζειν ὅπου οὐκ ἔ σπειρεν· τοῦτο γάρ ἐστι τὸ παρὰ
τῶν λειτουργῶν εὐθύνας ἀπαιτεῖν τὸν κριτὴν τῆς ἑτέρων ῥᾳθυμίας· ὡς γὰρ οὐκ
ἔνεστί τινα θέρος ἐκεῖθεν ἐκδέχεσθαι, ἔνθα μὴ γέγονε σπόρος, οὕτως οὐκ ἔνεστιν,
φησίν, ἐμὲ ὑπὲρ ἑτέρου εὐθύνας ἕτερον αἰτεῖν. διό φησιν, εἰ τοῦτο ᾔδεις, πολλῷ
μᾶλλον ἐχρῆν σε τὰ οἰκεῖα ἐπιδείξασθαι· εἰ γὰρ τὰ ἑτέρων, ὡς φῇς, μέλλω ἀπαιτεῖν,
πολλῷ μᾶλλον σὲ ἀπῄτησα ἂν τῶν οἰκείων εὐθύνας, καὶ τοὺς μαθητευομένους δὲ
τὸν προσήκοντα καρπὸν ἀπὸ τῆς ἐργασίας τῆς σῆς, εἰ σὺ περὶ αὐτοὺς ἦσθα τὰ δέοντα
ἐπιδειξάμενος· δείκνυσι γὰρ ἐνταῦθα, ὅτι ἕτερον ὑπὲρ ἑτέρου εὐθύνας οὐκ ἀπαιτεῖ,
ἀλλὰ παρὰ μὲν τῶν διδασκάλων τὰ οἰκεῖα, παρὰ δὲ τῶν μαθητευομένων τὴν
ὑπακοήν. Τὰ παρ' αὐτοῦ λεγόμενα τίθησιν εἰς ἔνδειξιν τοῦ κακὸν εἶναι τὸν δοῦλον
καὶ πονηρόν· καὶ γὰρ εἶπε· θερίζεις ὅπου οὐκ ἔσπειρας. διὸ μᾶλλον ἔδει
σπουδαιότερον αὐτὸν γενέσθαι. ὁ δὲ τοῦτο καταλιπὼν τὸ ἐναντίον εἴρηκεν, ὃ δὴ
κατακεκριμένον αὐτὸν ἀποδείκνυσι· ὡς γάρ φησιν· οὐκ ἔνεστί τινα θέρος ἐκεῖθεν
λαβεῖν, ἔνθα μὴ γέγονε σπόρος, οὕτως οὐκ ἔνεστιν ἐμὲ ὑπὲρ ἑτέρου εὐθυνθῆναι. διὰ
τοῦτο καὶ κατάκριτος γέγονεν.
129 Mt 26, 26–28 Τοῦτό μου, φησίν, ἐστὶ τὸ σῶμα καὶ τοῦτο τὸ αἷμα, ἵνα μὴ
νομίσῃς τύπον εἶναι τὰ τοιαῦτα, ἀλλ' ὅτι ὁ ἄρτος αὐτὸ ἐκεῖνο τὸ σῶμα τοῦ κυρίου
καὶ τὸ αἷμά ἐστι μεταποιούμενον εἰς σάρκα καὶ αἷμα τοῦ κυρίου ἡμῶν ἀρρήτῳ
ἐνεργείᾳ τοῦ ἁγίου πνεύματος.
130 Mt 27, 26 ∆ιὰ τί ἐφραγέλλωσεν; ἢ ὡς κατάδικον νόμου κελεύοντος τοὺς
σταυρουμένους πρῶτον μαστίζεσθαι καὶ οὕτω τῇ τιμωρίᾳ ἀποδίδοσθαι 131 Mt 27, 45
Φλέγων γάρ τις ὀνόματι φιλόσοφος παρ' Ἕλλησιν μέμνηται τοῦ σκότους τούτου·
παραδόξως γέγονε γὰρ ἐν τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ ἡμέρᾳ τῆς σελήνης, ὅτε ἀπέχει τοῦ
ἡλίου πολὺ διάστημα, ὅσον ἀπ' ἀρχῆς τοῦ οὐρανοῦ ἕως τέλους. αἱ δὲ ἡλιακαὶ
ἐκλείψεις τότε εἰώθασι γίνεσθαι, ὅταν πλησιάσωσιν ἀλλήλοις οἱ δύο οὗτοι
φωστῆρες. δεῖγμα δὲ ἦν τὸ σκότος τοῦ μέλλοντος λαβεῖν τοὺς μιαιφόνους ἐκείνους.
133 Mt 28, 19–20 Ἀρχὴν τῆς διδασκαλίας τῶν ἐθνῶν τὸ βάπτισμα δίδωσιν, ὅτι
πρότερον μέν ἐστι τὸ καθαρθῆναι, δεύτερον δὲ τὸ πληρωθῆναι τῶν ἀγαθῶν. τῷ δὲ
βαπτίσματι συνῆψε τὴν τῆς τριάδος θεολογίαν τὴν καινὴν εἰσάγων χάριν, ὅτι ἦν
βαπτίσματα δι' ὕδατος ἐν νόμῳ καὶ παρὰ Ἰωάννῃ γε τὸ δι' ὕδατος ἔτι· μετὰ δὲ τῆς
πρὸς θεὸν συναφείας οὐκ ἦν βάπτισμα πώποτε. νῦν δὲ ἡ συνάφεια πρῶτον, ὅτε νέος
ἀπὸ τοῦ βαπτίσματος ἄνθρωπος ὡσπερεὶ ζῶν ἐκ νεκρῶν πληρούμενος ἁγίου
πνεύματος, ὅπερ ἐστὶ δῶρον Χριστοῦ, οὗ ἡ ἀρχὴ ὁ πατήρ. διόπερ ἀναγκαία τῆς
τριάδος ἡ ὀνομασία. καὶ ὅπου ἂν ὑπεξαιρῇ τις ὄνομα, κολοβὸν ποιεῖ τὸ τῆς
θεολογίας· ἀτελὲς μέν, ἐὰν τὸ πνεῦμα περιαιρῇ· διεστῶσαι δὲ τοῦ τέλους τὴν ἀρχήν,
ἐὰν τὸ μέσον ἐξαιρῇ, τὸν υἱόν. ἀδύνατον δὲ τὸν κατὰ μίαν ἐνέργειαν γινόμενον
ἁγιασμὸν ἐκ διαφόρων καὶ ἀσυναρτήτων οὐσιῶν ἐπιτελεῖσθαι· ἀσεβὲς γὰρ τὸ τὰ
ἑτεροφυῆ καὶ ἀσύναπτα μιᾷ τῇ ἐνεργείᾳ περιλαβεῖν. τριάδα τοίνυν τοῖς μαθηταῖς
13
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

ὁμοούσιον τοῖς βαπτιζομένοις παρεγγυᾷ παραδιδόναι οὐχ ἕτερος ὢν αὐτός, ἀλλ'
ἑαυτὸν υἱὸν ἀορίστως προσονομάζων ἅτε δὴ καὶ γνήσιος ὢν καὶ ἀληθινὸς καὶ μόνος
κυρίως τοῦ πατρὸς υἱός. ὥσπερ δὴ καὶ τὸν πατέρα ἀορίστως πατέρα φησίν, ἅτε δὴ
πατέρα ἀληθῶς ὑπάρχοντα καὶ οὐχ ἑτέρου υἱοῦ, ἀλλὰ μόνον κυρίως πατέρα τοῦ
ἀληθινοῦ υἱοῦ, καὶ τὸ πνεῦμα δὲ τὸ ἅγιόν φησι πρὸς ἀντιδιαστολὴν τῶν βεβήλων
καὶ τῶν μὴ ἁγίων κατὰ φύσιν πνευμάτων. 134 Mt 28, 19–20 Τὸν θεὸν γεννῶντα καὶ
γεννώμενον οὐκ ἔστιν ὑπὸ χρόνῳ βαλεῖν· θεὸς γὰρ οὐχ ὑποπίπτει χρόνῳ. οὐκ ἔστιν
ἀσεβὲς λέγειν, ὅτι ὁ θεὸς ἐγέννησεν· μηδεὶς δεδιέτω· οὐκ ἔστιν γὰρ ἐναντίον ἢ αἴτιον
κακῆς ἐννοίας τοῦτο, ἐὰν θεοπρεπῶς ὑποληφθείη. εἷς ὁ πατὴρ ἑνὸς υἱοῦ, εἷς
ἀγέννητος πατήρ, εἷς γεννητὸς θεὸς ὁ υἱὸς καὶ ὥσπερ οὐκ ἔστιν συναγέννητος
ἕτερος θεός, οὕτως οὐδὲ συγγεγεννημένος ἕτερος θεὸς ὁ υἱός. οὐκ ἔστιν υἱὸς τὸ
πνεῦμα τὸ ἅγιον. ἔχει ὁ πατὴρ ὑπόστασιν πατρός, ἔχει ὁ υἱὸς ὑπόστασιν υἱοῦ, ἔχει τὸ
πνεῦμα ὑπόστασιν ἁγίου πνεύματος. ἀσώματος καὶ νοερὰ καὶ λογικὴ καὶ ἐν πᾶσι
τελεία ἡ ὑπόστασις τοῦ πατρός, τοῦτ' ἔστιν ὁ πατήρ. ὅμοιος ὁ υἱὸς τῷ πατρὶ ἐν πᾶσι
καὶ πλήρης κατ' αὐτὸν ἐκτὸς τοῦ εἶναι πατήρ· υἱὸς γάρ ἐστι καθ' ὑπόστασιν. τέλειον
τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον καὶ πλῆρες ἐν πᾶσι· καθὼς ὁ πατὴρ τέλειος καὶ ὁ υἱὸς τέλειος,
οὕτω καὶ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον τέλειον ὁμοίως τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ πάρεξ τοῦ
εἶναι πατὴρ ἢ υἱός· ἔστι γὰρ καθ' ὑπόστασιν ἰδίαν πνεῦμα ἅγιον ὁμοούσιον τοῦ
πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ ἐκ τοῦ πατρὸς ἐκπορευόμενον, δι' υἱοῦ πεφηνός, ἀχώριστον τοῦ
πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ ὡς ἴδιον. τρεῖς οὖν τετελειωμέναι ὑποστάσεις, πατρός, υἱοῦ καὶ
ἁγίου πνεύματος, μία δὲ οὐσία.

14
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

